<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="138"><page Index="1"><![CDATA[E-MODUL




            Pendidikan Jasmani




            Olahraga dan Kesehatan








       Kelas III


         SD/MI


















































       Oleh : Rizky  Bangun N | 1711100129]]></page><page Index="2"><![CDATA[Asslamu’alaikum Warahmatullahi Wabarakatuh
              Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT, berkat rahmat dan karunia-Nya,
              dalam hal ini penulis diberikan kekuatan dan kesabaran  untuk menyelesaikan E-
              modul  yang berjudul “Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan”.
                 Shalawat  serta  salam  tidak  lupa  selalu  kita  haturkan  kepada  junjungan  kita
              nambi besar Muhammad SAW yang telah memberikan syafaatnya kelak yaumul
              akhir. Yang merupakan sebuah petunjuk yang paling benar yakni Syariah agama
              islam  yang  sempurna  dan  merupakan  satu-satunya  karunia  paling  besar  bagi
              seluruh alam semesta.
                   Keberhasilan penyusunan E-modul ini tentunya bukan ats atas usaha penulis
              saja namun ada bnayak pihak yang turut membantu dan memberikan dukungan
              untuk  kesuksesan  penulis.  penulis  mengucapkan  terimakasih  yang  sebesar-
              besarnya    kepada  dosen  pembimbing  Dr.  Umi  Hijriah,  M.Pd  dan  dosen  bapak
              Yudesta  erfaliana,  M.Pd  yang  telah  membimbing.  semua  pihak  yang  telah
              memberikan  dukungan  baik  secara  moril  ataupun  material  sehingga  buku  ini
              berhasil  disusun  dan  semoga  E-modul  ini  dapat  bermanfaat  bagi  kita  semua,
              khususnya pada peserta didik.
                 E-modul  yang  ada  di  hadapan  pembaca  ini  tentu  tidak  luput  dari  kurangan,
              selalu ada celah perbaikan, sehingga, kritik, dan saran serta masukan dari pembaca
              sangat kami harapkan dan kami sangat terbuka untuk itu supaya buku ini semakin
              sempurna dengan lengkap.
                Terakhir tentunya penulis harapan E-modul ini bisa menjadi ladang kebaikan baik
              bagi pembaca ataupun penulis itu sendiri pun pula bisa memberikan manfaat dan
              berguna bagi kemajuan pendiidkan indonesia.


                                                      Bandar Lampung, Februari 2021






                                                               Rizky  Bangun N








                                                                                                  1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Petunjuk Penggunaan E-modul





          1.  E-modul  yang  memuat  pembelajaran  PJOK  untuk  belajar    secara

              mandiri dan sangat didukung di era new normal, agar tidak bosan lebih

              menarik.

          2.   E-modul  dikembangkan  dari  buku  pendidik  dan  buku  peserta  didik

              kelas III dengan kurikulum 2013

          3.  Kegiatan pembelajaran dilakukan untuk setiap kompetensi dasar (kd)

              dan kompetensi isi memuat pengetahuan


          4.  Selamat belajar, semoga semoga kesehatan dan kesuksesan  senantiasa

              menyertai kita.







































                                                                                                  2]]></page><page Index="4"><![CDATA[KOMPETENSI DASAR                         KOMPETENSI DASAR

           3.1.  Memahami variasi gerak dasar lokomotor   4.1.  Mempraktikkan gerak kombinasi gerak
                 sesuai dengan konsep tubuh, ruang, usaha,   dasar lokomotor sesuai dengan konsep
                 dan keterhubungan dalam berbagai bentuk   tubuh, ruang, usaha, dan keterhubungan
                 permainan sederhana dan atau tradisional   dalam berbagai bentuk permainan
                                                          sederhana dan atau tradisional

           3.2.  Memahami kombinasi gerak dasar      4.2.   Mempraktikkan gerak kombinasi gerak
                 lokomotor sesuai dengan konsep tubuh,    dasar non-lokomotor sesuai dengan
                 ruang, usaha, dan keterhubungan dalam    konsep tubuh, ruang, usaha, dan
                 berbagai bentuk permainan sederhana dan   keterhubungan dalam berbagai bentuk
                 atau tradisional                         permainan sederhana dan atau tradisional

           3.3.  Memahami kombinasi gerak dasar      4.3.  Mempraktikkan kombinasi gerak dasar
                 manipulatif sesuai dengan konsep tubuh,   manipulatif sesuai dengan konsep tubuh,
                 ruang, usaha, dan keterhubungan dalam    ruang, usaha, dan keterhubungan dalam
                 berbagai bentuk permainan sederhana dan   berbagai bentuk permainan sederhana
                 atau tradisional                         dan atau tradisional
           3.4.  Memahami bergerak secara seimbang,   4.4.  Mempraktikkan bergerak secara
                 lentur, lincah, dan berdaya tahan dalam   seimbang, lentur, lincah, dan berdaya
                 rangka pengembangan kebugaran jasmani    tahan dalam rangka pengembangan
                 melalui permainan sederhana dan atau     kebugaran jasmani melalui permainan
                 tradisional                              sederhana dan atau tradisional
           3.5.  Memahami kombinasi berbagai pola gerak  4.5.  Mempraktikkan kombinasi berbagai pola
                 dominan (bertumpu, bergantung,           gerak dominan (bertumpu, bergantung,
                 keseimbangan, berpindah/lokomotor,       keseimbangan, berpindah/lokomotor,
                 tolakan, putaran, ayunan, melayang, dan,   tolakan, putaran, ayunan, melayang, dan
                 dan mendarat) dalam aktivitas senam      mendarat) dalam aktivitas senam lantai
                 lantai
           3.6.  Memahami kombinasi berbagai pola gerak  4.6.  Mempraktikkan penggunaan kombinasi
                 dominan (bertumpu, bergantung,           gerak dasar lokomotor, non-lokomotor
                 keseimbangan, berpindah/lokomotor,       dan manipulatif sesuai dengan irama
                 tolakan, putaran, ayunan, melayang, dan,   (ketukan) tanpa/dengan musik dalam
                 dan mendarat) dalam aktivitas senam      aktivitas gerak berirama
                 lantai
           3.7.  Memahami prosedur gerak dasar       4.7.  Mempraktikkan gerak dasar
                 mengambang (water trappen) dan           mengambang (water trappen) dan
                 meluncur di air serta menjaga keselamatan   meluncur di air serta menjaga
                 diri/orang lain dalam aktivitas air      keselamatan diri/orang lain dalam
                                                          aktivitas air
           3.8.  Memahami bentuk dan manfaat istirahat   4.8.  Menceritakan bentuk dan manfaat
                 dan pengisian waktu luang untuk menjaga   istirahat dan pengisian waktu luang untuk
                 kesehatan                                menjaga kesehatan
           3.9.  Memahami perlunya memilih makanan   4.9.  Menceritakan perlunya memilih makanan
                 bergizi dan jajanan sehat untuk menjaga   bergizi dan jajanan sehat untuk menjaga
                 kesehatan tubuh                          kesehatan tubuh

           KOMPETENSI INTI 3 (PENGETAHUAN)           KOMPETENSI INTI 4 (KETERAMPILAN)

           3. Memahami pengetahuan faktual dengan cara   4. Menyajikan pengetahuan faktual dalam
           mengamati [mendengar, melihat, membaca] dan   bahasa yang jelas, sistematis dan logis, dalam
           menanya berdasarkan rasa ingin tahu tentang   karya yang estetis, dalam gerakan yang
           dirinya, makhluk ciptaan Tuhan dan        mencerminkan anak sehat, dan dalam tindakan
           kegiatannya, dan benda-benda yang dijumpainya  yang mencerminkan perilaku anak beriman dan
           di rumah dan di sekolah                   berakhlak mulia
                                                                                                  3]]></page><page Index="5"><![CDATA[BAB 1












         Permainan kombinasi



         Gerak Dasar (Lokomotor)]]></page><page Index="6"><![CDATA[Bab

                                   Permainan kombinasi

                                   Gerak Dasar (Lokomotor)


             Lokomotor adalah gabungan dari gerak yang setiap hari dilakukan sehari-hari yang
             berpindah tempat seperti berjalan, berlari, melompat dan mengguling
                 Latihan gerak dasar, contohnya jalan, lari, mengayun, dan melempar. Latihan
             gerak  dasar  diperlukan  agar  kalian  dapat  melakukan  olahraga  dengan benar  dan
             sempurna.
                 Pada bab ini, kalian akan dilatih untuk melakukan beberapa gerakan dasar, yaitu
             gerakan dasar berjalan, berlari, mengayun, membungkuk, menekuk,
             melempar, menangkap, dan menendang.
                 Setelah mempelajari materi bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan kombinasi gerak dasar jalan.
             2.  Melakukan kombinasi gerak dasar lari.
             3.  Melakukan kombinasi gerak dasar mengayun.
             4.  Melakukan kombinasi gerak dasar membungkuk.
             5.  Melakukan kombinasi gerak dasar menekuk.
             6.  Melakukan kombinasi gerak dasar melempar dan menangkap.
             7.  Melakukan kombinasi gerak dasar menendang.
             8.  Menerapkan nilai-nilai kerja sama.







               MARI PERHATIKAN PENJELASAN DIBAWAH

            DAN AMATI GAMBAR DAN VIDEO YANG SUDAH
                             TERSEDIA DIBAWAH INI.....















                                                                                                    4]]></page><page Index="7"><![CDATA[A.  Kombinasi  Gerak  Dasar  Jalan  dan  Lari



                   Ada beberapa gerakan dasar jalan dan lari yang dapat kalian lakukan.
             Dalam melakukan gerakan jalan dan lari kalian harus melakukannya dengan benar
             agar kalian tidak terkilir atau jatuh. Ayo perhatikan beberapa latihan kombinasi
             gerakan jalan dan lari berikut ini:

             1.  Kombinasi Gerakan Dasar Jalan
              a.  Jalan berjinjit

                 Jalan adalah kegiatan gerakan melangkah kaki ke tanah dengan langkah yang
                 cepat dan salah satu kaki tidak menapak di tanah
                 Ayo melakukan ini bersama teman-teman.

                    1. Bentuk dua regu, regu A dan B.
                    2. Regu A berbaris di garis start dan regu B di garis finish.

                    3. Giliran pertama anggota regu A menjemput anggota regu B.

                    4. Cara menjemput dengan berjalan jinjit dan menggandeng.
                    5. Selama berjalan, kaki tidak boleh turun. Jika turun harus mengulang dari
                       tempat awal.

                    6. Setelah itu ganti anggota regu B yang menjemput anggota regu A.

























                                           Gambar 1.1 Jalan berjinjit









                                                                                                    5]]></page><page Index="8"><![CDATA[b.  Jalan berbelok-belok
                 Contoh gambar dibawah adalah lomba mengambil batu.
                 Dalam permainan ini kalian harus mengembil 4 batu dengan cepat. Dengan
                 berjalan berbelok-belok, siapa cepat dia pemenang
                 Cara melakukannya:
                 1.  mempersiapkan berberapa balok dan batu yang harus diambil
                 2.  balok diletak kan berjajar dengan jarak 2 meter
                 3.  bersiap-siap jika peluit sudah berbunyi
                 4.  saat berjalan tidaj boleh menyentuh balok sampai selesai
                 5.  lakukan dengan sesingkat-singkatnya.













                                        Gambar 1.2 Jalan berbelok-belok

             2.  Kombinasi Gerakan Dasar Lari
                a.  Lari dengan Mengangkat paha
                   Berolah raga sambil bermain sangat menyenangkan. Apalagi jika dilakukan
                   bersama teman-teman . ayo lakukan bersama dan amatilah gambar dibawah
                   ini dan tata cara melakukannya:

                    •  Siswa bersiap di garis start

                    •  Mendengar aba-aba/ peluit, berlari dengan paha diangkat, telapak kaki
                        saat mendarat jinjit tidak menampak penuh.

                    •  Saat berlari menuju garis finish dan bisa melakukan bernyanyi seperti
                        maju tak genttar.








                                        Gambar 1.3 lari dengan mengangkat paha



                                                                                                    6]]></page><page Index="9"><![CDATA[b.  Lari dengan Tumit Menyentuh Pantat

              Ayo kita berlatih dengan tumit menyentuh pantat. Karena dengan latihan berlarri
              dengan tumit menyentuh pantat ini dapat melatih konsentrasi.


                       Mari perhatikan gambar dibawah ini serta penjelasannya



              Cara melakukanya adalah:
              1.  Kalian berdiri membentuk lingkaran bersama teman-teman
              2.  Lingkaran dibuat besar untuk mengelilingi guru/teman kalian
              3.  Jika ada aba-aba yang ditengah berkata “mengecil”, maka kalian harus maju
                  dengan tumit menyentuh pantat, dan sebaliknya jika ada aba-aba
                  “membesar, maka kembali mundur dan membentuk lingkaran lagi.


























                                 Gambar 1.4 Lari dengan Tumit Menyentuh Pantat





















                                                                                                    7]]></page><page Index="10"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


              B.  Kombinasi Gerak Mengayun, Membungkuk, dan   Menekuk

                 Gerakan mengayun, membungkuk, dan menekuk merupakan gerakan dasar
             dari beberapa jenis olahraga. Misalnya, tolak peluru, lontar martil, dan lompat jauh.
             Selain sebagai gerak dasar, tahukah kalian apa manfaat latihan gerakan mengayun,
             membungkuk,  dan  menekuk?  Gerakan  mengayun, membungkuk,  dan  menekuk
             bermanfaat untuk melatih kekuatan dan pelemasan otot. Coba kalian pelajari dan
             praktikkan latihan berikut ini.

             1.  Gerakan Mengayun
                 Ayo lakukan gerakan mengayun lengan kesamping dan kanan sambil berhiyung
                 bersama teman-teman.
                a.  Baris bersf, rentangkan tangan untuk membuat jarak
                b.  Berdiri tegak, kaki sedikit terbuka
                c.  Tangan lurus didepan dada
                d.  Setelah mendengarkan aba-aba ayunkan tangan kesamping kiri dan kanan
                 (2x)
                e.  Lakukankan dengan hitungan  2x8






















                                    Gambar 1.6 Mengayun lengan ke kiri dan ke kanan



















                                                                                                    8]]></page><page Index="11"><![CDATA[f.  Mengayun lengan berputar

                 Ayo berjalan sambil memutar lengan. Cara melakukannya:
                 1.  Berdiri tegak, kedua tangan lurus di samping paha.
                 2.  Berjalan dengan mulai melangkahkan kaki kiri.
                 3.  Sambil berjalan, ayunkan tangan berputar ke arah depan sampai 8 kali
                    putaran.
                 4.  Setelah itu, ayun ke arah belakang 8 kali putaran.
                 5.  Hitung setiap putaran dengan suara lantang.















                              Gambar 1.7 Gerak mengayun tangan berputar ke depan dan belakang

             2.  Gerakan Membungkuk

             a.  Membungkuk sambil duduk

                 Coba Lakukan latihan ini berpasangan dengan teman. Salah satu menghitung
             saat yang lain melakukan gerakan mencium tumit. Lakukan bergantian
                 Cara melakukannya:
                 1.  Duduk dengan kaki berlunjur ke depan.
                 2.  Luruskan kedua tangan ke depan, sentuhkan pada ujung kaki dengan
                    membungkukkan badan.
                 3.  Peganglah pergelangan kaki.
                 4.  Waktu menunduk ke depan, usahakan sampai mencium tumit.








                                       Gambar 1.8 Membungkuk sambil duduk




                                                                                                    9]]></page><page Index="12"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


             b.  Mengayun dan membungkuk sambil berdiri

                 Ayo Lakukan latihan ini bersama teman-temanCara melakukannya:
                 1.  Berdiri tegak kedua kaki dibuka selebar
                    bahu.
                 2.  Kedua tangan di samping badan.
                 3.  Pandangan ke arah depan bawah.
                 4.  Mendengar aba-aba ”mulai”.
                 5.  Bungkukkan badan ke depan.
                 6.  Kedua ujung tangan menyentuh
                    ujung kaki kemudian tahan.
                 7.  Saat membungkuk, lutut tidak boleh
                    ditekuk.
                                                             Gambar 1.9 Mengayun dan membungkuk sambil
             3.  Gerak Menekuk                                          berdiri

             a.  Gerakan bungkuk, jongkok, berdiri

                Gerakan membungkuk, jongkok, lalu berdiri adalah variasi dari gerakan
                menekuk lutut. Dalam melakukannya, perhatikan aba-aba yang diberikan.
                 Cara melakukannya:
                 1.  Bentuk barisan bersaf atau melingkar.
                 2.  Berdiri tegak, tangan lurus ke
                    depan dada.
                 3.  Dengarkan  aba-aba.  Aba-aba  ”satu”
                    berarti badan dibungkukkan.
                 4.  Aba-aba ”dua”, berarti jongkok
                    dengan    berjinji
                                                            Gambar 1.10 Gerakan membungkuk, jongkok, dan
                 5.  Perhatikan  aba-aba  dari  guru  kalian            berdiri
                    karena guru akan menyebutka
                 6.  Bagi yang salah melakukan gerakan dihukum bernyanyi.

             b.  Jongkok dan berdiri bergantian

                 Ayo lakukan latihan ini sambil melatih konsentrasi kalian. Cara

                 melakukannya:
                 1.  Berdiri tegak, kedua kaki rapat.
                 2.  Mendengarkan aba-aba








                                                                                                   10]]></page><page Index="13"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


               Jika guru memberi aba-aba ”rendah”, kalian harus jongkok dengan kaki jinjit.
               Jika guru memberi aba-aba ”tinggi”, kalian harus berdiri dengan kedua ujung kaki
               jinjit.
             3.  Perhatikan  aba-aba.  Bagi  yang  salah
                 melakukan  gerakan,  harus  maju  untuk
                 menggantikan guru memberi aba-aba.
             4.  Saat memberikan aba-aba, suara harus lantang















                                        Gambar 1.11 Jongkok dan berdiri bergantian

             C.     Kombinasi  Gerak  Melempar,  Menangkap,  dan
                    Menendang

                 Pada pelajaran berikut kalian akan mempelajari gerak melempar, menangkap,
                 dan menendang. Gerakan ini dapat dijadikan sebagai latihan dasar agar kalian
                 dapat bermain bola basket, kasti, voli, dan sepak bola. Sebelum melakukan
                 latihan ini, lakukanlah pemanasan terlebih dahulu.

                 1.  Gerakan Dasar Melempar dan Menangkap

                    Gerakan melempar dan menangkap kelihatannya sangat mudah. Lakukanlah
                dengan teknik yang benar. Jika salah bisa mengakibatkan tangan cedera.
                Ayo melakukan latihan melempar dan menangkap sebgai berikut:

             a.  Melempar bola ke sasaran dia

                 Cara melakukannya:
                 1.  Membuat garis pembatas dan kotak segi empat, dengan diberikan tanda
                    pada kotak segi empat sebuah lingkaran.
                 2.  Jarak 3 meter untuk posisi
                    melempar, anak baris bersaf.
                 3.  Mendengar aba-aba atau
                    bunyi peluit.
                 4.  Lempar bola pada kotak segi
                    empat dengan kedua tangan.
                 5.  Saat melempar dari atas kepala
                    badan sedikit melenting.                   Gambar 1.12 Melempar bola ke sasaran diam   11]]></page><page Index="14"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


             a.  Melempar dan menangkap bola sambil bergerak


                 Cara melakukannya:
                 1.  Sikap  awal  berdiri  berhadapan
                    dengan teman.
                 2.  Anak yang satu siap melempar bola
                    di atas kepala.
                 3.  Anak  yang  kedua  siap  bergerak
                    untuk menangkap bola.
                 4.  Mendengar aba-aba bunyi peluit.
                 5.  Kedua anak lari ke arah kiri atau
                    kanan sambil melempar tangkap
                    bola dari atas kepala.
                 6.  Usahakan bola tidak jatuh.
                                                          Gambar 1.13 Melempar bola ke sasaran yang
                                                                       bergera


             a.  Melempar bola dengan putaran
                 Ayo mencari pasangan seorang teman untuk bermain melempar bola tenis.
                 Cara melempar dilakukan dengan memutar lengan terlebih dahulu.
                 Cara melakukannya:
                 1.  Berdiri berhadapan dengan teman.
                 2.  Kedua tangan lurus ke depan
                 3.  Kaki kiri ke depan, kaki kanan ke belakang
                 4.  Badan sedikit serong.
                 5.  Pandangan ke arah teman.
                 6.  Tangan kanan diputar ke arah depan, atas, belakang, bawah dan depan
                    kembali.
                 7.  Selanjutnya gantian melempar.
















                                      Gambar 1.14 Melempar bola dengan putaran




                                                                                                   12]]></page><page Index="15"><![CDATA[Gerak Dasar Menendang
                 Menendang  bola  bisa  menggunakan  kaki  bagian  dalam,  bagian  luar,  atau
                punggung  kaki.  Sekarang  ayo  lakukan  berbagai  teknik  atau  cara  tersebut
                dengan berbagai formasi.

             a.  Operan formasi berbentuk bintang

                 Cara melakukannya:
                 1.  5 orang berbaris berbentuk bintang.
                 2.  Bola dioper ke teman mengikuti arah susunan
                    bintang yang ditetapkan.
                 3.  Menendang bola dengan punggung kaki.
                 4.  Mengontrol bola dengan kaki
                    bagian dalam atau menahan
                     bola dengan telapak kaki.
                 5.  Tendangan harus tepat ke arah
                 6.   teman yang dituju.
                   Setiap akan menendang, sebutkan
                   dengan lantang nama teman yang
                   akan menerima operan.                      Gambar 1.15 Operan formasi berbentuk bintang



              b.  Operan bola berbentuk segi lima

                 Cara melakukannya:
                 1.  Buat  barisan  5  orang  berbentuk
                    segi lima.
                 2.  Bola dioperkan menggunakan kaki
                    bagian dalam. Arahnya mengikuti
                    denah  segi  lima.  Tidak  boleh  ke
                    arah lainnya.3.
                 3.  Mula-mula ke arah kiri kemudian
                    dilanjutkan ke arah kanan.
                 4.  Mengoper bola dengan kaki bagian

                    dalam.

                 5.  Mengontrol bola dengan kaki         Gambar 1.16 Operan bola berbentuk segi lima
                    bagian dalam.

             e.  Operan formasi berbentuk denah segitiga

                 Cara melakukannya:

                 1.  Buat barisan dengan denah segitiga.

                 2.  Oper bola ke arah teman secara bergantian.

                 3.  Tendangan dilakukan menggunakan punggung kaki.
                                                                                                   13]]></page><page Index="16"><![CDATA[4.  Pemain yang sudah melakukan pindah ke belakang barisan di depannya.


















                                  Gambar 1.17 Operan formasi berbentuk denah segitiga
























































                                                                                                   14]]></page><page Index="17"><![CDATA[Tugas


               Mari praktikkan bersama teman-teman kalian gerakan-gerakan di bawah ini.
                   Jalan berjinjit dan jalan berbelok-belok.
                   Lari dengan mengangkat paha serta lari dengan menyentuh pantat.
                   Gerakan lari sambil tos.
                   Gerakan mengayun lengan ke samping serta mengayun berputar.
                   Gerakan membungkuk sambil duduk dan sambil berdiri.
                   Gerakan bungkuk, jongkok, lalu berdiri.
                   Melempar bola ke sasaran diam dan melempar dengan putaran.

               Setelah  melakukan  gerakan-gerakan  di  atas,  sekarang  coba  bentuk
               kelompok untuk melakukan gerakan-gerakan berikut.
                   Melempar dan menangkap bola dengan teman sambil bergerak.
                   Menendang dengan formasi bintang, segi lima, dan segitiga.
               Lakukan latihan gerakan di atas dengan kerja sama yang baik.



                 Rangkuman




                  Gerakan jalan dan lari bermanfaat melatih keterampilan dan kekuatan
              otot kaki. Kombinasi gerakan dasar jalan, di antaranya jalan dengan ujung
              kaki dan jalan berbelok-belok. Kombinasi gerak dasar lari, di antaranya
              lari dengan mengangkat paha, lari dengan tumit menyentuh pantat, serta
              lari sambil menepuk tangan teman (tos).



                   Gerakan mengayun, membungkuk, dan menekuk bermanfaat untuk
               melatih kekuatan dan pelemasan otot. Kombinasi gerakan mengayun, di
               antaranya mengayun lengan ke samping kiri dan kanan, serta mengayun
               lengan secara berputar. Kombinasi gerakan membungkuk, di antaranya
               membungkuk sambil duduk, serta membungkuk sambil berdiri. Kombinasi
               gerakan  menekuk,  di  antaranya  gerakan  membungkuk,  jongkok,  dan
               berdiri, serta gerakan jongkok dan berdiri bergantian.
                   Kombinasi gerak melempar dan menangkap, di antaranya melempar
               bola ke sasaran diam, melempar bola ke sasaran yang bergerak, serta
               melempar bola menggunakan putaran. Adapun kombinasi gerak dasar
               menendang,  di  antaranya  operan  formasi  berbentuk  bintang,  operan
               formasi berbentuk segi lima, serta operan formasi berbentuk segitiga.





                                                                                                   15]]></page><page Index="18"><![CDATA[Latihan




             Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

                 Mari pilih jawaban yang tepat.

             •  Jika melakukan olahraga lari maka otot kaki akan ....
                 a.  tegang                          c. kuat
                 b.  sakit                           d.  kram
             •  Latihan jalan dengan ujung kaki adalah jalan dengan ....
                 a.  telapak kaki                    c. berjinjit
                 b.  jari-jari kaki                  d. Menyilan
             •  Saat melakukan lari dengan mengangkat paha kedua kaki ....
                 a.  melebar                           c.  jinjit
                 b.  rapat d. menyilang
             •  Gerak mengayun untuk melatih kekuatan dan pelemasan ....
                 a.  Tulang                            c. Badan
                 b.  Otot                              d. tangan
             •  Gerakan mengayun lengan dilakukan dengan posisi ....
                 a.  Berdiri                           c. jongkok
                 b.  duduk                             d. tiduran
             •  Gerakan membungkukkan badan melatih pelemasan otot ....
                 a.  Kaki                              c. pinggang
                 b.  Leher                     d. tangan
             •  Saat lari tumit menyentuh pantat, kecepatan lari ....
                 a.  sangat cepat              c. Pelan saja
                 b.  seperti jalan             d.cepat
             •  Latihan jalan berbelok-belok berarti harus berjalan berbelok-belok ...
                 a.  di atas                           c. di bawah
                 b.  di samping                        d. menginjak
             •  Posisi saat melakukan lari dengan tumit menyentuh pantat adalah ....
                 a.  lurus di samping paha             c. ditekuk menyiku
                 b.  di atas                           d. diletakkan di pinggang
             •  Lari sambil tos dengan teman bertujuan menumbuhkan ....
                 a.  kerja sama                c. permusuhan
                 b.  perpecahan                d. kebencian









                                                                                                   16]]></page><page Index="19"><![CDATA[II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.


              1.  Apa yang kalian rasakan jika berjalan jinjit terlalu lama?
              2.  Perlukah melakukan latihan jalan dan lari?
              3.  Apa manfaat gerakan mengayun menurut pendapat kalian?
              4.  Bagaimana cara mengoper bola kepada teman?
              5.  Perlukah mengikuti peraturan dalam permainan? Apa alasannya?

           III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              1.  Melakukan lomba jalan dengan langkah tegap Cara
                  melakukannya sebagai berikut.
                  -  Bentuklah kelompok yang terdiri atas 4 orang.
                  -  Berbaris dengan rapi di garis start.
                  -  Mendengar bunyi peluit, mulai melangkah.
                  -  Berjalan dengan langkah tegap sampai garis finish.
              2.  Menendang bola ke gawang
                  Cara melakukannya sebagai berikut.
                  -  Berdiri di depan gawang yang berjarak 5 meter.
                  -  Mendengar bunyi peluit, tendang bola ke gawang.
                  -  Setiap anak akan diberikan 3 kali kesempatan menendang.
                  -  Usahakan memasukkan semua bola.







































                                                                                                   17]]></page><page Index="20"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN







































































                                                                                                   18]]></page><page Index="21"><![CDATA[BAB 2















           Kebugaran Jasmani]]></page><page Index="22"><![CDATA[Bab


                                         Kebugaran Jasmani








                  Kebugaran jasmani berarti kesehatan dan kesegaran badan. Jika badan kita sehat
             dan segar, kita dapat melakukan banyak kegiatan dengan lancar. Jika ingin bugar kalian
             harus rajin berolahraga, di antaranya melakukan latihan untuk meningkatkan kekuatan
             otot dan daya tahan. Latihan-latihan untuk kekuatan otot dan daya tahan, misalnya
             gerakan mendorong,  menarik,  push  up,  lari,  dan  lompat.  Pada  bab  ini  kita  akan
             mempelajari  latihan-latihan  tersebut.  Setelah  mempelajarinya,  kalian diharapkan
             dapat:
              1.  Melakukan berbagai bentuk latihan untuk meningkatkan kekuatan otot- otot
                  dada dan bahu.
              2.  Melakukan berbagai bentuk latihan untuk meningkatkan daya tahan tubuh.
              3.  Melakukan berbagai bentuk latihan untuk meningkatkan kekuatan otot- otot
                  dada dan bahu.
              4.  Melakukan berbagai bentuk latihan untuk meningkatkan daya tahan tubuh.



                       Amatilah gambar berikut dengan seksama ....!

























                                            Gambar 2.1 Tubuh yang bugar.






                                                                                                   19]]></page><page Index="23"><![CDATA[A.  Latihan  untuk  Kekuatan  Otot  Bahu  dan  Dada

                 Badan akan terasa bugar jika otot-otot, misalnya otot bahu dan dada kita kuat.
              kekuatan otot adalah kemampuan untuk melakukan tugas gerak dengan usaha
              maksimal. Untuk melatih kekuatan otot bahu dan dada, maka dapat melakukan
              gerakan mendorong, menarik, dan push up. Dalam melakukan latihan ini, kalian
              harus menyesuaikan dengan kekuatan.

              1. Kombinasi Gerak Mendorong
                 Kombinasi  gerak  mendorong,  di  antaranya  mendorong  berpasangan,
              mendorong tembok, memanjat pohon atau tali, dan mengangkat tubuh. Kali ini kita
              hanya akan mempelajari gerakan mendorong berpasangan, mendorong tembok,
              dan mendorong punggung berpasangan. Coba pelajari baik-baik.

           a.  Gerakan mendorong berpasangan


                 Cara melakukannya:
             •  Berdiri kangkang berhadapan.
             •  Jarak antara orang satu dengan
                 pasangan kira-kira 1 meter.
             •  Kedua tangan masing-masing lurus ke
                 depan, saling mencengkeram.
             •  Badan condong ke depan.
             •  Mendengar aba-aba ”mulai.” Lakukan
                 gerakan saling mendorong.



                                                                 Gambar 2.2 Gerakan mendorong
                                                                        berpasangan




























                                                                                                   20]]></page><page Index="24"><![CDATA[b.  Gerakan mendorong tembok atau pohon besar

                 Cara melakukannya:
             •  Berdiri tegak di depan tembok atau pohon besar.
             •  Kepala tegak dan pandangan ke depan.
             •  Kedua kaki dibuka selebar bahu.
             •  Jarak antara ibu jari kaki dengan tembok atau pohon 50 cm.
             •  Telapak kedua tangan pada permukaan tembok atau pohon.
                 Posisi kedua kaki jangan berubah dari tempat semula.

                 Dorong tembok atau pohon dengan kedua telapak tangan.

















                                Gambar 2.3 Gerakan mendorong tembok atau pohon besar

             2.  Kombinasi Gerak Menarik
             a.  Menarik satu tangan
                 Cara melakukannya:
                  •  Cari teman yang seimbang.
                  •  Masing-masing tangan kanan saling berpegangan.
                  •  Masing-masing meletakkan kaki kanan di depan, kaki kiri di belakang.
              Lakukan gerakan berulang-ulang

              latihan tarik-menarik tangan kanan dan tangan kiri secara bergantian.
              Jika salah satu dari kal
              ian sudah merasa lelah, hentikan latihan.















                                                                                                   21]]></page><page Index="25"><![CDATA[b.  Menarik dua tangan
                 Cara melakukannya:
                    •  Cari teman yang seimbang yang akan menjadi lawan kalian.

                    •  Berdiri saling berhadapan dengan jarak 1 meter.
                    •  Masing-masing mengulurkan kedua tangan, saling berpegangan.
                    •  Kaki kanan masing-masing diletakkan di depan, kaki kiri di belakang.
                    •  Mendengar  aba-aba  ”mulai”,  lakukan tarik-menarik kedua tangan



















           c.  Menarik tongkat

                 Cara melakukannya:
                    •  Mencari teman yang kira-kira seimbang.
                    •  Masing-masing  memegang  ujung tongkat.
                    •  Berdiri berhadap-hadapan.
                    •  Posisi tangan kanan di depan,
                        tangan kiri di belakang.
                    •  Kaki kanan di depan, kaki kiri di
                        belakang.






























                                                  Gambar 2.6 Menarik tongkat




                                                                                                   22]]></page><page Index="26"><![CDATA[B.  Latihan  untuk  Meningkatkan  Daya  Tahan



        pakah kalian pernah berlari selama 15 menit atau lebih? Untuk dapat melakukan lari atau
        olahraga  lain  dalam  waktu  yang  cukup  lama  diperlukan daya  tahan.  Latihan  untuk
        meningkatkan daya tahan dapat dilakukan dengan berbagai  bentuk.  Berikut  ini  kita  akan
        mempelajari beberapa latihan untuk meningkatkan daya tahan tubuh.



             1.  Lari di Tempat Sambil Bertepuk Tangan
                 Cara melakukannya:
                    •  Berdiri tegak, kedua kaki dirapatkan.
                    •  Berdiri tegak, kedua kaki dirapatkan.
                    •  Kedua tangan ditekuk di samping badan, membentuk siku.
                    •  Pandangan ke depa Mendengar aba-aba “mulai”, lari di tempat sambil
                        bertepuk tangan dengan hitungan 2 x 8








                                 Gambar 2.8 Lari di tempat sambil bertepuk tangan

             2.  Berlari Bolak-balik Memindahkan Benda

                 Sikap awal: Berdiri di garis finish, kedua kaki selebar bahu, kepala tegak
             pandangan ke depan. Cara melakukannya:
             •  Mendengar aba-aba atau peluit, anak berlari ke depan sejauh 10 meter,
             •  satu per satu pindahkan bola kecil sebanyak 5 buah batu.
             •  Dilanjutkan dengan anak berikutnya.
             •  Lakukan berulang-ulang bergantian.









                                                             10 m


                                  Gambar  2.9  Berlari  bolak-balik  memindahkan  benda

                                                                                                   23]]></page><page Index="27"><![CDATA[3.  Lompat Tali Perorangan

                 Cara melakukannya:
                    •  Berdiri  tegak,  kedua
                        tangan memegang kedua
                        ujung tali.
                    •  Posisi tali ada di belakang
                        badan/ kaki.
                    •  Mulai putar tali ke depan
                        melewati kepala.
                    •  Ketika  tali  menyentuh
                        tanah, segera melompat.
                    •  Lakukan sampai tali
                        tersangkut di kaki, atau jika        Gambar 2.10 Lompat tali perorangan
                        sudah merasa lelah.

             4.  Lompat Tali Berkelompok
                                                           \

                 Cara melakukannya:
                    •  Siswa dibagi dalam beberapa
                        kelompok kecil, 3 sampai 5 orang.
                    •  Dua orang siswa memegang tali.
                        Pada setiap ujung tali dipegang
                        oleh seorang anak.
                    •  Tali diputar dengan mengayunkan
                        lengan, anggota lainnya
                        melakukan lompatan pada saat tali
                        di bawah.
                    •  Setelah 2 menit bergantian
                        antara yang memegang tali             Gambar 2.11 Lompat tali berkelompok
                        dengan yang melompat.
                    •  Semakin lama waktu melakukan

                        lompatan semakin baik.
             5.  Lompat Berputar 180 Derajat
                 Cara melakukannya:
                    •  Berdiri tegak pandangan ke
                        depan.
                    •  Tangan ditekuk di samping badan.
                    •  Lompat dengan memutar badan
                        ke kiri atau kanan 180 derajat.
                    •  Jaga keseimbangan agar tidak
                        jatuh pada saat mendarat.


                                                           Gambar 2.12 Lompat berputar 180 deraja  24]]></page><page Index="28"><![CDATA[TUGAS

               Agar tubuh kalian kuat, ayo lakukan gerakan-gerakan di bawah bersama
               teman-teman kalian.
                   Gerakan mendorong berpasangan.
                   Gerakan mendorong tembok.

                   Gerakan menarik dua tangan.
                   Gerakan saling menarik tongkat dengan teman.
                   Gerakan push up.
                   Gerakan lari di tempat sambil bertepuk tangan.
                   Gerakan lari bolak-balik memindahkan benda.
                   Gerakan lompat tali berpasangan.
                   Gerakan lompat tali dan lompat berputar 180 derajat.
               Lakukan gerakan-gerakan di atas dengan disiplin sesuai dengan
               bimbingan guru kalian.


                   Bugar artinya sehat dan segar. Kebugaran jasmani berarti kesehatan dan
               kesegaran badan. Jika badan bugar, bermain dan belajar jadi menyenangkan.
                   Agar badan tetap bugar kita perlu berolahraga. Di antaranya, latihan
               untuk  meningkatkan  otot-otot  dada  dan  bahu  serta  latihan  untuk
               meningkatkan daya tahan.
                   Latihan  untuk  melatih  kekuatan  otot  bahu  dan  dada,  di antaranya
               kombinasi gerak mendorong, kombinasi gerak menarik, gerakan push up.
               Gerakan mendorong dapat dilakukan dengan latihan gerakan mendorong
               berpasangan, dan gerakan mendorong tembok atau pohon besar.
                   Kombinasi gerak menarik dapat dilakukan dengan latihan menarik satu
               tangan,  menarik  dua  tangan,  serta  menarik  tongkat.  Latihan  untuk
               meningkatkan daya tahan, di antaranya lari di tempat sambil bertepuk
               tangan,  lari  bolak-balik  memindahkan  benda,  lompat  tali  perorangan,
               lompat tali berkelompok, dan lompat berputar 180 derajat.























                                                                                                   25]]></page><page Index="29"><![CDATA[Kalian telah mempelajari aktivitas kebugaran jasmani yang meliputi
              latihan untuk meningkatkan kekuatan otot dan daya  tahan. Apakah kalian
              telah menguasai gerakan-gerakan tersebut?
                  Jika kalian telah menguasai semua materi tersebut, lanjutkan ke materi
              berikutnya. Namun, jika belum menguasai coba ulangi kembali materi yang
              belum  dikuasai.  Mintalah  bimbingan  guru  atau  teman  kalian  yang
              menguasai materi atau gerakan tersebut.


                                               Latihan




             Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

             I.  Mari pilih jawaban yang tepat.
             1.  Bugar artinya ....
                 a.  gemuk
                 b.  sakit-sakitan
                 c.  loyo
                 d.  sehat dan segar
             2.  Mendorong tembok melatih kekuatan otot ....
                 a.  leher
                 b.  bahu
                 c.  kaki
                 d.  pinggang
             3.  Latihan gerakan mendorong sebaiknya dengan teman yang ....
                 a.  seagama
                 b.  lebih kecil
                 c.  lebih besar
                 d.  seimbang
             4.  Pada gerakan tarik-menarik tangan kanan, posisi kaki kanan ....
                 a.  di depan
                 b.  di belakang
                 c.  di kiri
                 d.  di kanan
             5.  Jika badan bugar, belajar jadi ....
                 a.  semangat
                 b.  lemas
                 c.  tidak enak
                 d.  tidak betak
             6.  Pada saat gerakan mendorong, posisi kaki adalah ....
                 a.  rapat
                                                                                                   26]]></page><page Index="30"><![CDATA[b.  depan belakang
                 c.  kangkang
                 d.  istirahat
             7.  Gerakan menarik tongkat menggunakan ....
                 a.  tali
                 b.  tongkat
                 c.  bola
                 d.  besi
             8.  Lari di tempat sambil bertepuk tangan melatih ....
                 a.  daya tahan
                 b.  kelenturan
                 c.  kelincahan
                 d.  ketepatan
             9.  Lompat tali menggunakan ....
                 a.  bola
                 b.  tali
                 c.  tongkat
                 d.  batu

             10. Saat lompat dan berputar 180 derajat, posisi badan ....
                  a.  berdiri tegak
                  b.  bungkuk
                  c.  miring ke kiri
                  d.  miring ke kanan

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Apakah penting menjaga kebugaran jasmani?
              2.  Apa yang harus dilakukan agar tubuh tetap bugar?
              3.  Bolehkan melakukan latihan menarik tangan teman hingga teman kita
                  terjatuh?
              4.  Apa yang kalian lakukan jika merasakan kelelahan saat melakukan push
                  up?
              5.  Apa manfaat yang kalian rasakan setelah melakukan latihan lompat tal
















                                                                                                   27]]></page><page Index="31"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN











































































                                                                                                   28]]></page><page Index="32"><![CDATA[BAB 3












             Keseimbangan dan





             kombinasi senam]]></page><page Index="33"><![CDATA[Bab





                 Senam ada bermacam-macam jenisnya. Di antaranya senam artistik, senam
             ritmik, dan senam aerobik. Salah satu contoh senam artistik adalah senam lantai
             dan ketangkasan.
                 Selain melatih keseimbangan senam dapat melatih kekuatan, kelenturan, dan
             ketangkasan tubuh. Dengan kekuatan, keseimbangan, dan kelenturan tubuh maka
             gerakan apapun akan mudah kalian lakukan.
                 Latihan ini perlu kalian pelajari untuk melatih keseimbangan dan ketangkasan
             kalian.
                 Setelah mempelajari materi pada bab ini kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan gerakan keseimbangan dengan cara berdiri dengan satu kaki.
             2.  Melakukan gerakan keseimbangan dengan cara membentuk sikap kapal
                 terbang.
             3.  Melakukan gerakan keseimbangan dengan cara berjalan di atas balok titian.
             4.  Melakukan gerakan keseimbangan dengan cara berjalan dengan egrang.
             5.  Melakukan gerakan guling ke samping.
             6.  Melakukan gerakan guling ke depan.
             7.  Melakukan gerakan guling ke depan dilanjutkan loncat.
             8.  Melakukan gerakan guling mero.

               A.  Senam  Lantai  untuk  Melatih  Keseimbangan

                 Latihan  keseimbangan  merupakan  gerakan  yang  penting.  Jika  memiliki
             keseimbangan  kita  akan  bergerak  dengan  bebas  dan  tidak  mudah  jatuh  atau
             tergelincir. Untuk itu, diperlukan latihan-latihan yang teratur. Saat melakukan latihan
             keseimbangan, ikuti arahan agar kalian tidak jatuh dan cedera. Berikut ini beberapa
             latihan keseimbangan yang dapat kalian lakukan.
             1.  Berdiri dengan Satu Kaki
                   Cara melakukannya: Kedua tangan direntangkan, angkat kaki kanan ke samping,
                   Tahan sampai hitungan 10, Ganti kaki kiri yang diangkat ke Lakukan latihan
                   beberapa kali.















                                         Gambar 3.1 Berdiri dengan satu kaki                       29]]></page><page Index="34"><![CDATA[2.  Membentuk Sikap Kapal Terbang

                 Cara melakukannya:
               • Berdiri tegak, kedua kaki rapat.
               • Kedua tangan direntangkan.
               • Angkat satu kaki hingga lurus ke belakang
               • Badan condong ke depan.
               • Turunkan badan hingga membungkuk.
               • Gantilah kaki tumpu dan lakukan
                   gerakan yang sama.
               • Lakukan gerakan ini secara berulang.
             3.  Berjalan di Atas Balok Titian

                 Cara melakukannya:
                                                            Gambar 3.2 Membentuk sikap kapal     terbang
               • Berdiri  di  atas  balok  titian,  pandangan
                   kEdepan.
               • Rentangkan tangan ke samping.
               • Mendengar  aba-aba  atau  bunyi
                   peluit,  berjalan  ke  depan  sampai
                   ujung balok titian.
               • Kemudian berbalik ke tempat semula.
               •  Usahakan  menggunakan  balok  yang
                   pendek saja, agar jika k
               •  keseimbangan hilang tidak jatuh
               •  Jterlalu tinggi.

































                                                                                                   30]]></page><page Index="35"><![CDATA[1.  Berguling ke Depan
                 Cara melakukannya:
             •  Berdiri tegak di atas matras.
             •  Pandangan ke depan.
             •  Letakkan kedua tangan di matras.
             •  Tekuk siku dan letakkan tengkuk di matras.
                 Ingat, bukan kepala yang diletakkan di matras. Jika kepala yang diletakkan di
                 matras dapat mengakibatkan leher keseleo.
             •  Gulingkan togok ke depan bersamaan dengan itu kedua kaki lentingkan ke arah
                 jatuhnya badan.
             •  Kedua tangan membantu mendorong dalam usaha untuk berdiri tegak.






















                                        Gambar 3.6 Gerakan guling ke depan

                 Gerakan ini perlu dibantu oleh guru, caranya:
             •  Guru berlutut di samping kanan/kiri siswa, pegang pergelangan lengan dan
                 pinggul pada saat melakukan guru membantu mendorong.
             •  Awalan dapat dilakukan dengan jongkok atau berdiri.





















                                                                                                   31]]></page><page Index="36"><![CDATA[Senam


              2. Berguling ke Depan Dilanjutkan Loncat

                   Cara melakukannya:
               •  Berguling ke depan.
           Selanjutnya, loncat ke atas dan mendarat dengan kedua kaki bersama- sama.















                                                                            i
                                       Gambar 3.7 Gerakan guling ke depan


              3. Meroda

                 Gerakan meroda adalah gerakan memutar badan. Cara
                 melakukannya:
             •  Berdiri menyamping.
             •  Kedua kaki dibuka selebar bahu dan kedua tangan terentang di atas.
             •  Letakkan salah satu telapak tangan pada matras.
                 Pada saat bersamaan badan dimiringkan dan salah satu kaki terangkat.
             •  Selanjutknya, letakkan tangan satunya hingga kedua kaki terangkat ke atas
                 lurus terbuka.
             •  Turunkan dengan cepat kaki kanan pada matras dan disusul terangkatnya tangan
                 kiri dari matras dan kaki kiri mendarat di matras.
             •  Sikap akhir kedua lengan terentang serong ke atas.

















                                          Gambar 3.8 Gerakan meroda

                                                                                                   32]]></page><page Index="37"><![CDATA[Tugas


            Ayo lakukan latihan-latihan di bawah ini. Perhatikan arahan dari guru kalian
            saat melakukannya.
            a.  Latihan membentuk sikap kapal terbang.
            b.  Latihan berjalan di atas balok titian.
            c.  Gerakan guling ke samping.
            d.  Gerakan guling ke depan.
            e.  Gerakan meroda.
            Setelah melakukan gerakan-gerakan di atas, gerakan apa yang paling
            sulit menurut kalian?








                 Rangkuman



                 Senam ada bermacam-macam jenisnya. Di antaranya, senam artistik,
             senam  ritmik,  dan  senam  aerobik.  Senam  dapat  melatih  kekuatan,
             keseimbangan, dan kelenturan tubuh. Selain itu, senam melatih kecepatan
             (ketangkasan).
                 Keseimbangan badan sangat diutamakan di dalam olahraga senam.
             Latihan keseimbangan, di antaranya berdiri dengan satu kaki, membentuk
             sikap kapal terbang, berjalan di atas balok titian, dan berjalan dengan
             egrang.
                  Kombinasi  gerak  senam  ketangkasan,  di  antaranya  berguling  ke
             samping dan berguling ke depan, berguling ke depan dilanjutkan lompat
             dan meroda. Latihan berguling harus dilakukan di atas alas yang empuk.
             Gerakan berguling ke samping diawali dengan sikap badan telentang.
             Gerakan berguling ke depan memerlukan bantuan guru.























                                                                                                   33]]></page><page Index="38"><![CDATA[Latihan




              Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

                I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

                1. Senam lantai termasuk jenis senam ....
                    a.  aerobik                        c. artistik
                    b.  ritmik                         d. akrobatik
                2. Berdiri dengan satu kaki bertujuan melatih ....
                    a.  keseimbangan                   c. kekuatan
                    b.  kelenturan                     d. kecepatan
              3.  Saat membentuk sikap kapal terbang, badan ....
                    a.  tegak
                    b.  condong ke depan
                    c. melenting
                    d.  miring
                4. Contoh latihan keseimbangan adalah berjalan di atas ....
                    a.  balok titian                   c. batu
                    b.  air                            d. jalan
                5. Saat latihan egrang, kedua tangan memegang ....
                    a.  pinggang                       c. egrang
                    b.  kepala                         d. jalan
                6. Berguling ke depan termasuk latihan ....
                    a.  ketangkasan                    c. kecepatan
                    b.  keseimbangan                   d. duduk
                7. Berguling ke samping diawali dengan posisi badan ....
                    a.  berdiri tegak                  c. tidur telentang
                    b.  jongkok                        d. duduk
                8. Posisi kaki saat berguling ke depan adalah ....
                    a.  lurus                          c. ditekuk
                    b.  kangkang                       d. depan belakang
                9. Pada saat berguling ke samping, kedua tangan berada di ....
                    a.  depan dada                     c. kepala
                    b.  samping badan                  d. pinggang
                10. Saat akan berguling ke depan, kedua tangan berada di ....
                    a.  samping                        c. pinggang
                    b.  matras                         d. atas perut


                                                                                                   34]]></page><page Index="39"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


                II. Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

                1. Sebutkan senam untuk melatih keseimbangan!
                2. Jelaskan cara melakukan sikap kapal terbang!
                3. Mengapa kita perlu melatih keseimbangan badan?
                4. Apa alat yang digunakan untuk latihan keseimbangan?
                5. Bagaimana cara kalian melatih ketangkasan?

                III. Mari melakukan latihan di bawah ini.

              1.  Berdiri satu kaki
                  Cara melakukannya sebagai berikut.
                  -  Berdiri dengan kaki kanan. Kaki kiri ditekuk.
                  -  Kedua tangan memegang lutut kiri.
                      Lakukan seperti gambar di bawah ini.











                2. Loncat tegak
                  Cara melakukannya sebagai berikut.
                  -  Awali dengan sikap berdiri tegap.
                  -  Mendengar aba-aba ”loncat”, lakukan gerakan meloncat tegak.
                      Lakukan seperti gambar di bawah ini.























                                                                                                   35]]></page><page Index="40"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN






































































                                                                                                   36]]></page><page Index="41"><![CDATA[BAB 4















            Gerak Dasar Ritmik]]></page><page Index="42"><![CDATA[Bab


                               Gerak Dasar Ritmik





                 Aktivitas adalah kegiatan. Aktivitas ritmik kita sebut juga senam ritmik. Senam
             ritmik  sering  juga  disebut  senam  irama.  Senam   irama  adalah  senam  yang
             gerakannya diiringi irama. Irama dapat berupa musik atau hitungan (ketukan).
                 Musik  atau  ketukan  dalam  senam  ritmik,  di  antaranya  berfungsi  untuk
             menambah  semangat  peserta.  Dengan demikian, senam  ritmik selain  membuat
             tubuh  menjadi  sehat  juga  membuat bersemangat.  Oleh  karena  itu,  agar  tubuh
             menjadi  sehat  dan  selalu  bersemangat,  kalian  perlu  melakukan  senam  ritmik.
             Senam ritmik dapat dilakukan perorangan atau beregu.
                 Senam  ritmik  perorangan  ataupun  beregu  memadukan  antara  tari  dan
             olahraga. Jadi, gerakannya dilakukan dengan luwes, cepat, dan tepat. Senam ritmik
             akan membuat tubuh kita menjadi luwes dan segar.
                 Perhatikan  materi  senam  ritmik  perorangan  dan  beregu  berikut  ini.  Setelah
             mempelajari materi pada bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan senam ritmik jalan di tempat sambil mengayun lengan ke
                 depan.
             2.  Melakukan senam ritmik jalan di tempat sambil mengayun lengan ke
                 samping.
             3.  Melakukan senam ritmik mengayun dan memutar kedua lengan.
             4.  Melakukan senam ritmik mengayun dan melangkahkan kaki.
             5.  Melakukan gerakan senam ritmik secara beregu.


























                                                                                                   37]]></page><page Index="43"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3



              A.  Senam  Ritmik  Perorangan

                 Senam ritmik perorangan berarti senam ritmik yang dilakukan sendiri. Senam
             ritmik perorangan, di antaranya jalan di tempat sambil mengayun kedua tangan ke
             depan belakang serta ke samping.

             1.  Jalan di Tempat Sambil Mengayun Lengan ke Depan Belakang

                 Cara melakukannya:
           Berdiri tegap,Jalan di tempat dimulai dengan kaki kiri ± 10 cm dari lantai, Bersamaan
           dengan gerakan di atas, ayunkan lengan kiri dan kanan
           , secara bergantian ke arah dagu. Telapak tangan setengah mengepal,
           Lakukan 1 × 8 hitungan, hitunga selalu
           jatuh pada kaki kiri.










                                                        Gambar 4.1 Jalan di tempat sambil mengayun lengan ke
                                                        depan belakang

             2.  Jalan di Tempat Sambil Mengayun Lengan ke Samping

                 Cara  melakukannya:  Berdiri  tegap,  Jalan  di  tempat  dimulai  dengan  kaki
                 kiri.,Bersamaan dengan gerakan di atas, ayunkan lengan kiri dan kanan secara
                 bergantian ke arah samping. Telapak tangan dibuka, jari-jari rapat, Lakukan 1 ×
                 8 hitungan, hitungan selalu jatuh pada kaki kiri.











                                        Gambar 4.2 Jalan di tempat sambil mengayun .

                                                                                                   38]]></page><page Index="44"><![CDATA[3.  Mengayun dan Melangkahkan Kaki

                   Cara melakukannya: Berdiri tegak, kaki rapat, kedua tangan di sebelah kiri,
                 Hitungan 1, ayunkan kedua lengan ke kanan sambil melangkahkan kaki kanan.
                 Disusul merapatkan kaki kiri, Hitungan 2, ayunkan kedua lengan ke kiri sambil
                 melangkahkan kaki kiri disusul dengan merapatkan kaki kanan, Hitungan 3, 5,
                 dan 7, sama dengan hitungan 1, Hitungan 4, 6, dan 8, sama dengan hitungan
                 2.Pada saat mengayun tangan dan melangkahkan kaki kedua lutut mengeper.






















                                       Gambar 4.3 ayun tngan kekanan dan kekiri






































                                                                                                   39]]></page><page Index="45"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3



              B.  Senam  Ritmik  Beregu


                 Di depan kalian telah mempelajari senam ritmik perorangan. Sekarang mari
             kita  mempelajari  senam  ritmik  beregu.  Dalam  melakukan  senam  ritmik beregu,
             gerakan harus dilakukan secara kompak. Jadi, harus ada kerja sama dalam satu regu.
             Selain itu, kedisiplinan juga harus diterapkan saat melakukan gerakan-gerakannya
             sehingga urutan gerakan dapat dilakukan dengan benar. Senam ritmik berikut dapat
             kalian lakukan dengan iringan musik atau ketukan saja.

             Latihan 1
             Cara melakukannya:
             Hitungan 1–2 :  Jalan di tempat, mulai dengan kaki kanan.
                               Hitungan 2 pada waktu jatuh kaki kiri teriak ”ho” (1 kali).
             Hitungan 3–4 :  Jalan di tempat, mulai dengan kaki kanan.
                               Hitungan 4 pada waktu jatuh kaki kiri tepuk tangan (1 kali).
             Hitungan 5–6 :  Jalan di tempat, mulai dengan kaki kanan.
                               Hitungan 6 pada waktu jatuh kaki kiri teriak ”ho” (2 kali).
             Hitungan 7–8 :  Jalan di tempat, mulai dengan kaki kanan.
                               Hitungan 8 pada waktu jatuh kaki kiri tepuk tangan (2 kali).

















                                         Gambar 4.5 Senam ritmik latihan 1


             Latihan 2
             Cara melakukannya:
             Hitungan 1–2 :  Melangkah maju 4 kali mulai dengan kaki kanan.
                               Hitungan 2 pada waktu jatuh kaki kiri teriak ”ho” (1 kali), kaki
                               kiri menutup.
             Hitungan 3–4 :  Melangkah mundur 4 kali dimulai dengan kaki kanan.
                               Hitungan 4 pada waktu jatuh kaki kiri, tepuk tangan (1 kali), kaki
                               kiri menutup.



                                                                                                   40]]></page><page Index="46"><![CDATA[Hitungan  5–6  :  Melangkah  maju  4  kali  dimulai  dengan  kaki  kanan,
                               kemudianhitungan 6 (kaki kanan dan kiri) teriak ”ho” (2 kali), kaki
                               kiri menutup.
             Hitungan 7–8 : Melangkah mundur 4 kali dimulai dengan kaki kanan, pada hitungan
                               8  (kaki kanan dan kiri), tepuk tangan (2 kali), kaki  kiri menutup.













                                         Gambar 4.6 Senam ritmik latihan 2

             Latihan 3
                 Cara melakukannya:
                    •  Gerakan melangkah 2 langkah ke depan, kemudian 2 langkah ke
                        belakang posisi tangan di pinggang.
                    •  Lalu lanjutkan gerak langkah, 2 langkah ke kanan 2 langkah ke kiri.
                    •  Kembali ke posisi semula.



















                                        Gambar 4.7 Senam ritmik latihan 3

             Latihan 4
                 Cara melakukannya:
               • Hitungan 1, langkahkan kaki kanan ke kanan 2 langkah, sambil menaikkan dan
                   menurunkan bahu.
               • Hitungan 2, langkahkan kaki kiri ke kiri 2 langkah, sambil menaikkan dan
                   menurunkan bahu.


                                                                                                   41]]></page><page Index="47"><![CDATA[•  Hitungan 3, langkahkan kaki kanan ke depan 2 langkah, sambil
                    mengangkat bahu.
                •  Hitungan  4,  langkahkan  kaki  kanan  ke  belakang  2  langkah,  sambil
                    mengangkat bahu.















                                         Gambar 4.8 Senam ritmik latihan 4

                    Tugas




                 Rangkuman




                   percaya diri dan disiplin.
                      Jalan di tempat sambil mengayun lengan ke depan belakang.

                      Senam ritmik mengayun dan memutar kedua lengan.
                      Senam ritmik mengayun dan melangkahkan kaki.
                   Bentuklah sebuah regu yang terdiri atas 8–10 orang.
                   Mintalah  bimbingan  kakak  atau  saudara  kalian  untuk menciptakan
                   gerakan  senam  ritmik  bersama  regu  kalian.  Boleh  menggunakan
                   iringan musik atau tanpa iringan musik. Tampilkan bersama di depan
                   guru kalian.
               Lakukan semua gerakan senam tersebut dengan percaya diri dan kompak.


                   Senam ritmik disebut juga senam irama. Senam irama adalah senam
               yang gerakannya diiringi irama. Irama dapat berupa musik atau hitungan
               (ketukan). Senam irama dapat dilakukan perorangan atau beregu.


               mengayun lengan ke depan belakang, jalan di tempat sambil mengayun
               lengan ke samping, mengayun dan memutar kedua lengan, mengayun
               dan melangkahkan kaki.
                                                                                                   42]]></page><page Index="48"><![CDATA[Kalian  telah  mempelajari  senam  ritmik  perorangan  dan  beregu.  Senam
            tersebut adalah jalan di tempat sambil mengayun lengan ke depan belakang,
            jalan di tempat sambil mengayun lengan ke samping, mengayun dan  memutar
            kedua lengan, mengayun dan melangkahkan kaki, serta latihan-latihan ritmik
            beregu. Apakah kalian telah menguasai gerakan- gerakan tersebut?
                Jika  kalian  telah  menguasai  semua  materi  tersebut,  lanjutkan  ke  materi
            berikutnya. Namun, jika belum menguasai, ulangi kembali materi yang belum
            dikuasai.  Mintalah  bimbingan  guru  atau  teman  kalian  yang  menguasai  hal
            tersebut.













                                               Latihan



              Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

              I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

              1.  Senam ritmik diiringi ....
                  a.  lagu                            c. puisi
                  b.  musik                           d. teriakan
              2.  Senam ritmik disebut juga senam ....
                  a.  aerobik                         c.  irama
                  b.  poco-poco                       d.  lantai
              3.  Dalam melakukan senam kita harus selalu ....
                  a.  malas                           c.  bersemangat
                  b.  loyo                            d. acuh
              4.  Jika rajin melakukan senam tubuh akan menjadi ....
                  a.  lelah                           c. lemas
                  b.  lesu                            d. kaku
              5.  Saat jalan di tempat, lutut ....
                  a.  ditekuk                         c. lemas
                  b.  diputar                          d. kaku
              6.  Sebelum melakukan senam inti sebaiknya dilakukan ....
                  a.  pendinginan
                  b.  pemanasan
                  c.  pendahuluan
                  d.  pelemasan



                                                                                                   43]]></page><page Index="49"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan


              7.  Gerakan pada senam ritmik beregu dilakukan secara ....
                  a.  bersamaan
                  b.  berbeda-beda
                  c.  sendiri-sendiri
                  d.  saling mendahului
              8.  Senam irama dapat dilakukan secara beregu dan ....
                  a.  individu
                  b.  beramai-ramai
                  c.  berpasangan
                  d.  bertiga
              9.  Saat mengayun lengan ke depan belakang, telapak tangan ....
                  a.  menutup
                  b.  setengah mengepal
                  c.  terbuka, jari-jari rapat
                  d.  terbuka, jari-jari dibuka
              10. Saat mengayun lengan ke samping, telapak tangan ....
                  a.  menutup
                  b.  setengah mengepal
                  c.  terbuka, jari-jari rapat
                  d.  terbuka, jari-jari dibuka

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Manakah yang lebih kalian sukai, senam dengan iringan musik atau senam
                  dengan iringan ketukan saja? Jelaskan alasannya!
              2.  Apa yang harus dilakukan agar senam ritmik beregu dapat dilakukan
                  dengan kompak?
              3.  Apakah gerakan-gerakan senam ritmik harus dilakukan dengan
                  semangat?
              4.  Sebutkan manfaat melakukan senam ritmik beregu!
              5.  Sebutkan tiga macam senam yang kamu ketahui!

              III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              Lakukan rangkaian gerak di bawah ini secara beregu!
              a.  Langkahkan kaki kanan ke depan dilanjutkan kaki kiri.
              b.  Langkahkan kaki kanan ke belakang dilanjutkan kaki kiri.
              c.  Lanjutkan dengan jalan berjinjit.
                  Pada hitungan ke-4, lutut ditekuk secara bergantian.

                                                                                                   44]]></page><page Index="50"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN








































































                                                                                                   45]]></page><page Index="51"><![CDATA[BAB 5















       Pakaian dan Istirahat]]></page><page Index="52"><![CDATA[Babb


                                        Pakaian dan Istirahat






                 Di  dalam badan yang sehat terdapat jiwa yang kuat. Jadi,  kalau  kalian  ingin
             pintar dan menjadi orang yang kuat jiwanya, kalian harus memiliki badan yang
             sehat.
                 Apa yang harus kalian lakukan agar badan kalian sehat? Ada banyak hal yang
             dapat  kalian  lakukan  untuk  menjaga  kesehatan.  Di  antaranya,  makan makanan
             bergizi,  rajin  berolahraga,  menjaga  kebersihan  diri,  dan  cukup  istirahat. Menjaga
             kebersihan  diri  di  antaranya  menjaga  kebersihan  pakaian.  Bagaimana  cara  kalian
             menjaga kebersihan pakaian? Apakah tubuh kalian memperoleh cukup istirahat?

              Lihat Gambar Dibawah ini !
















             Sumber: www.1.bp.blogspot.com [12 Juni 2009]   Sumber: www.3.bp.blogspot.com [12 Juni 2009]   Sumber: www.2.bp.blogspot.com [12 Juni 2009.

             Gambar 5.1 Istirahat yang cukup, berolahraga, dan menjaga kebersihan adalah contoh menjaga kesehatan pribadi
                 Pada bab ini kalian akan mempelajari bagaimana menjaga kebersihan pakaian
             serta mengetahui kebutuhan tidur dan istirahat. Setelah mempelajari materi  pada
             bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Menjelaskan fungsi pakaian bagi tubuh.
             2.  Menjaga kebersihan pakaian.
             3.  Menjelaskan manfaat tidur bagi kesehatan.
















                                                                                                   46]]></page><page Index="53"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3

             A.  Menjaga  Kebersihan  Pakaian



                 Bersih  itu  sehat.  Artinya,  jika  kita  selalu  bersih  maka  badan  akan  sehat.
                 Kebersihan yang harus kita jaga tidak hanya kebersihan lingkungan kita. Tetapi
                 yang terpenting adalah menjaga kebersihan diri.
                     Salah satu kebersihan diri yang harus kalian perhatikan adalah menjaga
                 kebersihan pakaian. Menurut kalian, mengapa pakaian harus bersih? Pakaian
                 harus bersih karena jika kotor akan menjadi tempat berkembangnya kuman.
                 Kuman-kuman dapat menimbulkan penyakit. Pakaian yang bersih juga akan
                 membuat badan terasa segar.

             1.  Jenis-jenis Pakaian

                 Kalian tentu punya pakaian. Pakaian apa saja yang kalian miliki? Pakaian yang
                 biasa  kita  pakai  ada  banyak  jenisnya.  Ada  pakaian  sekolah,  pakaian  tidur,
                 pakaian bermain, pakaian olahraga, dan lainnya.




















                                        Gambar 5.2 Macam-macam pakaian

                   Pakaian  sebaiknya  digunakan  sesuai  jenisnya. Misalnya,  ke  sekolah  kalian
                 memakai pakaian sekolah. Saat pulang dari sekolah kalian berganti pakaian
                 bermain. Begitu juga saat olahraga gunakan pakaian olahraga.
                 Hindarkan bertukar pakaian yang baru saja dipakai teman. Hal ini agar kalian
                 tidak tertular penyakit, terutama penyakit kulit.

             2.  Fungsi Pakaian

                 Pakaian  merupakan  salah  satu  kebutuhan  pokok  manusia.  Fungsi  pakaian
             adalah untuk melindungi tubuh dari sengatan matahari dan udara dingin. Selain
             itu, pakaian juga berfungsi untuk memperindah diri.

                                                                                                   47]]></page><page Index="54"><![CDATA[Kesehatan Pribadi




                 Pakaian  yang  dipakai  sebaiknya  benar-benar

             nyaman dipakai. Pakaian yang nyaman dipakai, bukan

             hanya  bersih,  tetapi  pakaian  itu  tidak  terlalu ketat.

             Pakaian  yang  terlalu  ketat  akan  mengganggu

             peredaran  atau  aliran  darah,  mengganggu

             pernapasan, serta mengganggu gerak tubuh.

                 Pakaian  yang  dipakai  sebaiknya  disesuaikan
             dengan  budaya  dan  adat  setempat.  Dengan
             demikian, pakaian yang dipakai adalah pakaian yang
             sopan.                                                Gambar 5.3 Pakaian yang nyaman tidak
                                                                    mengganggu gerak tubuh

             3.  Cara Menjaga Kebersihan Pakaian



                 Di atas telah disebutkan bahwa pakaian yang dipakai harus bersih. Pakaian
             yang bersih adalah pakaian yang tidak bernoda dan tidak terdapat kuman penyakit.
             Pakaian  yang  kotor  akan  terasa  tidak  enak  dipakai  dan  menimbulkan  bau.
             Bagaimana  cara  menjaga  kebersihan  pakaian?  Berikut  ini  beberapa  cara  untuk
             menjaga kebersihan pakaian.
             a.  Tidak bermain di tempat yang kotor.
             b.  Segeralah ganti jika pakaian sudah kotor.
             c.  Segeralah ganti jika pakaian sudah terkena keringat.
             d.  Jangan menggunakan baju untuk mengelap keringat atau kotoran.
             e.  Gunakan pakaian sesuai dengan fungsinya, misalnya pakaian sekolah untuk
                 sekolah jangan digunakan untuk bermain. Pakaian tidur digunakan untuk tidur,
                 jangan digunakan untuk bermain.
             f.  Cucilah pakaian sampai bersih.
             g.  Masukkan pakaian yang sudah disetrika ke dalam lemari.




















                                 Gambar 5.4 Menyimpan pakaian di dalam lemari adalah
                                 salah satu cara menjaga kebersihan pakaian                        48]]></page><page Index="55"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


                 Walaupun  kalian  belum  cukup  besar  untuk  mencuci  pakaian  kalian sendiri,
             tetapi kalian perlu tahu bagaimana caranya mencuci pakaian. Sesekali, coba perhatikan
             bagaimana cara ibu kalian mencuci.
                 Ada  hal-hal  yang  perlu  diperhatikan  dalam  mencuci  pakaian.  Kalian  dapat
             memberitahukannya kepada ibu kalian. Berikut ini hal-hal yang diperhatikan dalam
             mencuci pakaian.
             1.  Mencuci  sebaiknya  menggunakan  sabun  deterjen  atau  sabun  cuci. Dengan
                 menggunakan sabun cuci, kotoran akan lebih mudah hilang dan kuman-kuman
                 pada pakaian akan mati.
             2.  Pakaian putih yang terkena noda dapat direndam dengan cairan pemutih agar
                 pakaian  putih  kembali.  Dalam  mencuci  pakaian  sebaiknya  dipisahkan
                 antara pakaian yang putih dengan pakaian berwarna.
             3.  Ada  bagian-bagian  baju  yang  sebaiknya  disikat,  misalnya  bagian  kerah baju,
                 bagian ketiak, dan bagian bawah celana panjang. Bilaslah pakaian dengan air
                 bersih hingga tidak ada busa lagi. Kemudian jemurlah pakaian.






















                              Gambar 5.5 Bagian-bagian baju yang sangat kotor sebaiknya disikat


                     Kebutuhan  Tidur  dan  Istirahat



                   Pernahkah  kalian  merasa  lelah?  Tubuh  kita  akan  terasa  lelah  setelah
                 melakukan suatu kegiatan. Misalnya, setelah belajar atau bekerja. Kelelahan
                 yang  dirasakan  setelah  melakukan  kegiatan  dapat  pulih  setelah  kita
                 beristirahat.
                   Istirahat  sangat  diperlukan  untuk  menjaga  kesehatan tubuh.  Istirahat dapat
                 menyegarkan  kembali  tubuh  yang  lelah.  Tubuh  yang  sehat  dapat
                 meningkatkan  prestasi  belajar  dan  bekerja.  Ada  beberapa  macam  cara
                 beristirahat, antara lain tidur, rekreasi, serta bersantai.

                                                                                                   49]]></page><page Index="56"><![CDATA[Kesehatan  Pribadi


             1.  Tidur
                 Tidur adalah cara istirahat yang paling baik karena dengan tidur akan
             mengalami perubahan sebagai berikut.
             1.  Otak dan saraf berkurang kegiatannya.
             2.  Pancaindra berkurang kegiatannya.
             3.  Otak yang tadinya tegang menjadi kendur.
             4.  Organ tubuh akan segar kembali karena telah beristirahat bekerja.


                 Lama tidur setiap orang berbeda- beda,
             biasanya sesuai tingkatan umur. Lama tidur
             orang  dewasa  biasanya  6  sampai  8  jam.
             Adapun  lama  tidur  anak- anak  biasanya  8
             sampai 10 jam.
                 Anak-anak dianjurkan untuk tidur siang
             setiap hari. Lamanya tidur siang 1 sampai 2
             jam. Apakah kalian selalu tidur siang?

            Orang  yang  kurang  tidur akan  menjadi      Gambar 5.6 Tidur merupakan kebutuhan setiap orang
            lemas,  mengantuk,  dan  tidak

           semangat. Kurang tidur juga menyebabkan daya tahan tubuh menurun, pada akhirnya
           menyebabkan orang akan sakit. Sebaliknya, orang yang cukup tidur wajahnya  ceria
           dan semangatnya tinggi. Tetapi ingat, tidak boleh terlalu banyak tidur.

             2.  Rekreasi


                 Bentuk  istirahat  yang  lain  adalah
             rekreasi. Rekreasi akan membuat otak dan
             tubuh menjadi segar. Rekreasi bisa ke mana
             saja,   misalnya   ke    daerah    pantai,
             pegunungan,  atau  kebun  binatang.
             Rekreasi ke daerah yang masih alami dapat
             membuat badan kita segar. Di sana kita dapat
             menghirup udara yang bersih dan segar.
                 Rekreasi  juga  akan  menghilangkan

             kejenuhan.  Pikiran  kita  akan  segar           Sumber: www.indosingmums.blogsome.com [10 Juni 2009]

             kembali  karena  kita  melihat  indahnya     Gambar 5.7 Rekreasi membuat pikiran menjadi lebih
                                                                       rileks
             pemandangan. Rasa lelah juga akan hilang
             jika kita rekreasi.





                                                                                                   50]]></page><page Index="57"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


             3.  Bersantai

                 Contoh  kegiatan  bersantai  adalah
             duduk  tenang,  melihat  pemandangan
             yang indah, bersenda gurau, jalan- jalan,
             dan nonton TV. Mendengarkan musik dan
             merawat atau menyiram tanaman  juga
             kegiatan  bersantai.  Bersantai  berarti
             tidak    melakukan      kegiatan    atau
             pekerjaan  yang  berat.  Bersantai  akan
             mengendurkan         otot-otot       dan
             menenangkan otak yang tegang.]
                                                              Gambar 5.8 Merawat tanaman dapat
                                                                 menghilangkan ketegangan

                    Tugas




               Mari mengerjakan kegiatan di bawah ini.
               Lakukan dengan bimbingan gurumu.
                   Ayo belajar mencuci pakaian
                      Ambillah satu helai pakaian kotor kalian.
                      Cobalah cuci pakaian tersebut hingga bersih.
                      Perlihatkan hasilnya pada guru kalian.
                   Ayo lakukan kegiatan menyiram dan merawat tanaman di rumah kalian
                   saat hari libur.



                 Rangkuman


                   Salah  satu  cara  menjaga  kesehatan  adalah  dengan  menjaga
               kebersihan.  Kebersihan  yang  penting  untuk  diperhatikan  adalah
               kebersihan pakaian.
                   Pakaian yang kita pakai harus bersih. Cara menjaga pakaian agar
               tetap  bersih,  antara  lain  tidak  bermain  di  tempat  kotor,  dan  segera
               mengganti pakaian yang sudah kotor.


               beristirahat dengan benar. Istirahat diperlukan untuk melepaskan rasa
               lelah. Ada beberapa cara beristirahat, yaitu tidur, rekreasi, dan bersantai.


                                                                                                   51]]></page><page Index="58"><![CDATA[Kalian  telah  mempelajari  cara  menjaga  kebersihan  pakaian  dan
              pentingnya  tidur  dan  istirahat.  Apakah  kalian  telah  menguasai  materi
              tersebut?
                  Jika kalian telah menguasai semua materi tersebut, lanjutkan ke materi
              berikutnya. Namun, jika kalian belum menguasai, ulangi kembali materi
              yang belum dikuasai. Mintalah bimbingan guru atau teman kalian yang
              menguasai hal tersebut.



               Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

               I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

                   Pakaian berguna untuk melindungi ....
                      tubuh                            c.  kaki
                      kepala                           d.  tangan
                   Pakaian yang kotor harus segera di ....
                      buang                            c. cuci
                      setrika                          d.  simpan
               3.   Pakaian dicuci menggunakan ....
                      sampo
                      sabun
                      sikat
                      odol
               4.  Pakaian disetrika supaya ....
                      bagus
                      tidak kotor
                      baunya hilang
                      rapi dan licin
                   Istirahat yang paling baik adalah ....
                      bermain
                      duduk-duduk
                      tidur
                      membaca buku













                                                                                                   52]]></page><page Index="59"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan


              6.  Bekerja terus tanpa istirahat membuat tubuh terasa ....
                  a.  lelah
                  b.  semangat
                  c.  panas
                  d.  bertenaga
              7.  Jika seseorang kurang tidur akan kelihatan ....
                  a.  segar
                  b.  pucat
                  c.  kuat
                  d.  lincah
              8.  Cara tidur yang baik menurut kesehatan adalah ....
                  a.  telentang
                  b.  miring
                  c.  telungkup
                  d.  mendengkur
              9.  Salah satu contoh istirahat adalah ....
                  a.  berolahraga
                  b.  kerja bakti
                  c.  belajar
                  d.  nonton televisi
              10. Pada waktu bekerja, badan banyak mengeluarkan ....
                  a.  tenaga
                  b.  udara
                  c.  air
                  d.  gaya

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Sebutkan fungsi pakaian!
              2.  Jelaskan cara kalian menjaga kebersihan pakaian!
              3.  Kapan kita harus mengganti pakaian?
              4.  Apa yang kalian rasakan saat kalian kurang istirahat?
              5.  Apa saja cara yang dapat dilakukan untuk istirahat?

              III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              a.  Ajaklah kakak, adik, atau keluarga kalian yang lainnya untuk jalan- jalan di
                  taman atau lingkungan sekitar rumah kalian.
              b.  Lakukan kegiatan tersebut pada hari libur.
              c.  Tuliskan kegiatan yang telah kalian lakukan tersebut di buku tugas kalian.
                  Tuliskan juga apa yang kalian rasakan setelah melakukan kegiatan tersebut
                  dan ceritakan di depan kelas.
                                                                                                   53]]></page><page Index="60"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN








































































                                                                                                   54]]></page><page Index="61"><![CDATA[BAB 6












       Permainan Kombinasi





       Gerak Dasar]]></page><page Index="62"><![CDATA[Bab                  Permainan Kombinasi

                                   Gerak Dasar




           Pada bab kalian akan mempelajari kombinasi gerak dasar. Olahraga ini menggabungkan
           gerakan jalan dengan gerakan ayunan tangan.
                 Selain kombinasi gerak jalan, lari, dan lompat, pada bab ini kalian juga akan
             mempelajari  kombinasi gerak  memutar,  menekuk  lutut,  mengayun  lengan,  dan
             meliukkan  badan.  Selain  itu,  kalian  juga  akan  mempelajari  kombinasi  memvoli,
             memantulkan, dan menendang bola sebagai latihan dasar permainan bola voli dan
             sepak bola.
                 Setelah mempelajari materi pada bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan berbagai kombinasi perpaduan jalan, lari, dan lompat.
             2.  Melakukan gerakan memutar lengan dan memutar persendian lutut.
             3.  Melakukan gerakan lompat jongkok dan menekuk lutut.
             4.  Melakukan gerakan mengayun lengan membentuk huruf S, mengayun lengan
                 sejajar bahu, serta meliukkan badan ke samping.
             5.  Melakukan gerakan memvoli dan memantul-mantulkan bola.
             6.  Melakukan kombinasi menahan dan menedang bola.









































                                                                                                   55]]></page><page Index="63"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3



              A.  Kombinasi  Gerak  Dasar  Jalan,  Lari,  dan  Lompat


                 Setelah mampu melakukan gerakan jalan dan lari, sekarang kita belajar gerakan
             kombinasi  gerakan  jalan,  lari,  dan  lompat.  Latihan  ini  dapat  melatih kekuatan,
             kelincahan, dan kecepatan gerak kalian.
             1.  Latihan Jalan, Lari, dan Lompat Sejauh-jauhnya
                 Agar kalian lebih bersemangat, ayo kita lakukan latihan ini dengan berlomba.
             Dalam lomba ini kalian tidak boleh berbuat curang. Hal terpenting bukan menang
             atau kalah, tetapi usaha kalian melakukan gerakan yang benar.
                 Cara melakukannya:
               •  Berbaris satu-satu ke belakang.
               •  Berdiri tegak, pandangan lurus ke depan.
               •  Mendengar aba-aba atau bunyi peluit.
               •  Melangkah ke depan sampai garis pembatas, diawali dengan kaki kiri.
               •  Dilanjutkan lari sampai garis tumpuan.
               •  Melompat sejauh-jauhnya, dengan menolakkan satu kaki.
               •  Mendarat dengan kedua kaki.
               •  Siapa yang tercepat dan terjauh lompatannya, menjadi pemenang.
















                               Gambar 6.1 Latihan jalan, lari, dan melompat sejauh-jauhnya

             2.  Latihan Lari dan Melompat Meraih Benda

                 Sekarang kita berlomba untuk meraih bendera-bendera dari kertas yang
             ditempelkan pada sebuah tiang. Cara dan peraturannya sebagai berikut.
               • Bentuk kelompok yang terdiri atas 5 orang.
               • Guru menempelkan bendera-bendera secara bersusun di tiang-tiang yang telah
                   disiapkan.
               • Selama 3 menit, setiap kelompok harus berhasil mengambil bendera- bendera
                   tersebut.




                                                                                                   56]]></page><page Index="64"><![CDATA[setiap kelompok berbaris.
                 Kemudian  secara  bergiliran  berlari  menuju  tiang  dan  melompat  untuk
                 mengambil bendera. Setelah melompat untuk mengambil bendera kembali ke
                 belakang barisan.
               •  Dilanjutkan dengan anak berikutnya.
               •  Kelompok  yang  berhasil  mengumpulkan  bendera  paling  banyak  menjadi
                   pemenang.



















                                     Gambar 6.2 Lari dan melompat meraih bendera

             3.  Lompat Melewati Garis Rintangan
                 Ayo berlomba melewati garis rintangan dengan cara melompat. Saat
             berlomba, kalian tidak boleh mendorong lawan.
                 Cara dan peraturannya sebagai berikut.
               •  Membuat garis masing-masing jaraknya setengah meter.
               •  Anak-anak bersiap berdiri di garis start.
               •  Mendengar aba-aba ”Ya”, mulai melompat melewati garis.
               •  Cara melewati garis dengan melompatinya.
               •  Jika menginjak garis maka dinyatakan gugur.
               •  Pemenangnya adalah yang tercepat sampai di garis finish.












                                                          0,5 m      0,5 m
                                     Gambar 6.3 Lompat melewati garis rintangan



                                                                                                   57]]></page><page Index="65"><![CDATA[4.  Latihan Jalan, Lari, dan Melompati Teman yang Merangkak

                 Latihan  ini  akan  kita  lakukan  dalam  permainan  kelompok.  Oleh  karena  itu,
             bentuklah kelompok yang terdiri atas 5 orang.
                 Cara melakukan gerakan jalan, lari, dan lompat tersebut sebagai berikut.
               • Diawali dengan jalan, kemudian lari sebelum melewati rintangan.
               • Melompati teman dengan menolakkan kaki kiri.
               • Mendarat dengan dua kaki.



















                              Gambar 6.4 Jalan, lari, dan melompati teman yang merangkak


                     Kombinasi Gerak Memutar, Menekuk Lutut, Mengayun

                    Lengan,  dan  Meliukkan  Badan

                 Otot-otot dan persendian kita perlu dikendurkan atau dilemaskan agar tubuh
             kita bugar. Gerakan memutar, menekuk lutut, mengayun lengan, dan meliukkan
             badan adalah gerakan-gerakan yang dapat melemaskan dan mengendurkan otot
             serta persendian kalian. Mari kita mempelajarinya bersama.

             1.  Gerakan Memutar

             a.  Memutar lengan

                 Ayo  lakukan  gerakan  memutar  lengan  berikut  ini  dengan  hitungan  yang
             disuarakan  dengan  lantang.  Kalian  boleh  melagukan  hitungannya  dengan  nada
             yang kalian suka.
                 Cara melakukannya:
                    •  Berdiri dengan kaki dibuka agak lebar.
                    •  Kedua lengan di samping kiri.




                                                                                                   58]]></page><page Index="66"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


                •  Mendengar  aba-aba  ”mulai”,  putar  kedua  lengan  ke  samping  kanan
                    dengan hitungan 1 sampai 4.
                •  Hitungan 5 sampai 8 putar kedua lengan ke samping kiri.
                •  Pada saat memutar lengan, kedua lutut mengeper.




















                                           Gambar 6.5 Memutar lengan

             b.  Memutar persendian lutut

                 Ayo melakukan latihan memutar persendian lutut dengan cara seperti di bawah
             ini.

                •  Mula-mula berbaris bersaf, kemudian berhitung mulai dari anak yang baris
                    paling depan di ujung kanan.
                •  Ingat nomor kalian ganjil atau genap.
                •  guru berkata ”ganjil”, maka yang bernomor ganjil melakukan gerakan
                    memutar persendian lutut.
                •  Jika  guru  berkata  ”genap”,  maka  yang  bernomor  genap  yang
                    melakukannya.
                •  Bagi yang salah, hukumannya melakukan gerakan memutar persendian lutut
                    ke kanan 4 kali ke kiri 4 kali.


















                                        Gambar 6.6 Memutar persendian lutut


                                                                                                   59]]></page><page Index="67"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


             2.  Gerakan Menekuk Lutut

             a.  Loncat jongkok

                 Ayo  berlomba  loncat  jongkok  dengan
                 teman-teman.
                 Cara melakukannya:
               •  Jongkok  di  garis  start  dengan  kedua
                   telapak tangan bertumpu di lantai.
               •  Mendengar bunyi peluit, meloncat-loncat
                   ke  depan  sambil  mengangkat  kedua
                   tangan ke atas.
               •  Mendarat harus sampai jongkok.
                                                                  Gambar 6.7 Loncat jongkok
               •  Pemenang  dari  lomba  ini  adalah  yang
                   sampai garis finish duluan.

             b.  Menekuk lutut secara bergantian
                 Sekarang  coba  berlomba  menekuk  lutut.
                 Siapa yang mampu menekuk lututnya paling
                 lama berarti menjadi juaranya.
                 Cara melakukannya:
               • Berdiri tegak.
               •  Angkat kaki kanan dan lutut ditekuk.
               •  Tangan  kanan  memegang  pergelangan
                   kaki kanan.
               •  Tahan sampai lama.

               •  Jika terjatuh, berarti kalian kalah.      Gambar 6.8 Menekuk lutut secara bergantian

             3.  Mengayun Lengan

             a.  Mengayun lengan membentuk huruf S

                 Ayo lakukan gerakan ini sambil bermain.

               •  Pilihlah       seorang       teman
                   sebagai  pasangan.

               •  Berdiri berhadap-hadapan.

               •  Lakukan suten satu kali.Jika menang
                   maka melakukan gerakan mengayun
                   lengan membentuk huruf S.

                                                                             Gambar 6.9 Mengayun
               •  Lakukan  gerakan  tersebut  dengan
                                                                             lengan membentuk huruf S
                   posisi tangan bergantian.
                                                                                                   60]]></page><page Index="68"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


             b.  Mengayun lengan sejajar bahu

                 Ayo lakukan kegiatan di bawah ini bersama teman-teman.
               • Bentuklah sebuah lingkaran. Rentangkanlah tangan kalian masing- masing.
               • Telapak tangan saling menempel.
               • Salah satu teman memberi aba-aba.
               • Ayunkan kedua lengan ke arah depan.
               • Ayunkan kedua lengan ke arah belakang.
               • Lakukan sambil bernyanyi.






















                                      Gambar 6.10 Mengayun lengan sejajar bahu

             4.  Meliukkan Badan

           Pernahkah  kalian  melihat  pohon  yang
           tertiup angin  kencang? Sekarang kita akan
           melakukan  permainan  ”pohon  tertiup
           angin”.  Caranya  sebagai  berikut:    Berdiri,
           kedua kaki dibuka.
               • Kedua tangan lurus ke atas.
                   Pandangan ke depan.
               • Saat mendengar aba-aba ”angin
                   berhembus”, lakukan gerakan
                   meliukkan badan ke kiri dan kanan.
               • Jika dilakukan secara kelompok,
                   lakukan searah dan bersamaan.

                   Agar tidak bertabrakan saat meliuk.


                                                              Gambar 6.11 Meliukkan badan ke samping



                                                                                                   61]]></page><page Index="69"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan


              C. Kombinasi Memvoli, Memantulkan, dan Menendang   Bola

                 Kombinasi gerak dasar memvoli, memantulkan, dan menendang bola berguna
             untuk latihan bermain bola voli, basket, dan sepak bola. Untuk itu, lakukan latihan
             berikut dengan benar.

             1.  Kombinasi Memvoli
             a.  Memvoli bola dengan dua tangan


                 Cara melakukannya:
                    •  Carilah pasangan teman untuk bermain.


                    •  Berdiri saling berhadapan.

                    •  Posisi berdiri kuda-kuda, kaki dibuka, lutut agak ditekuk.

                    •  Punggung telapak tangan kanan diletakkan di atas telapak tangan kiri,
                        lalu ditekuk.

                    •  Posisi kedua tangan lurus.

                    •  Setelah bola dioperkan, lakukan voli.

                    •  Lakukan lemparan dan memvoli bergantian dengan teman kalian.













                                       Gambar 6.12 Memvoli dengan dua tangan


             b.  Memantulkan bola sambil bergerak jalan ke samping
                 Ayo berlomba menggiring bola. Menggiring bola dilakukan dengan cara
                 memantul-mantulkannya ke bawah.
                 Cara melakukannya sebagai berikut
               •  Berdiri menyamping di garis start.
               •  Kedua tangan memegang bola di depan dada.
               •  Mendengar bunyi peluit, pantulkan bola ke bawah, sambil jalan ke samping kanan
                   atau kiri.
               •  Selama berjalan, bola harus terus dipantul-pantulkan.
                                                                                                   62]]></page><page Index="70"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


               •  Jika saat berjalan bola yang dipantul-pantulkan jatuh, maka harus mengulang
                   dari garis start.
               •  Anak yang sampai duluan ke garis finish berarti menang.



















                               Gambar 6.13 Memantulkan bola sambil bergerak jalan ke samping

             3.  Kombinasi Menahan dan Menendang Bola

                 Berlatih menahan dan menendang bola harus dilakukan dengan orang lain.
                 Kalian dapat melakukannya dengan berbagai formasi. Berikut ini contoh berbagai
                 bentuk formasi dalam permainan menahan dan menendang bola.

             a.  Operan formasi membentuk lingkaran

                 Cara melakukannya:
             •  Lima orang membuat lingkaran dan pemain yang keenam berdiri di tengah.
             •  Pemain yang di tengah bertugas melakukan operan pada teman atau pemain
                 yang ada pada lingkaran.
             •  Pemain pada lingkaran mengoper lagi
                 kepada pemain yang di tengah.
             •  Semua  pemain  secara  bergantian
                 berdiri di tengah-tengah lingkaran.
             •  Operan  yang  dilakukan  harus  tepat
                 pada  sasaran  yang  ditentukan.  Jika
                 perlu panggil teman yang akan diberi
                 bola.
             •  Bola  ditendang  dengan  kaki
                 bagian  dalam,  dan  menahan  bola
                 dengan kaki bagian dalam.
             •  Lakukan latihan tersebut dengan
                 kerja sama yang baik.
                                                       Gambar 6.14 Operan formasi membentuk lingkaran



                                                                                                   63]]></page><page Index="71"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan


             b.  Operan formasi berbentuk dua garis bergerak (lanjutan)

                 Cara melakukannya:
             •  Buat barisan dua saf berhadapan.
             •  Barisan yang terdepan dari masing-masing barisan melakukan operan kepada
                 pemain terdepan lainnya.
             •  Usahakan bola mendatar, gunakan kaki bagian dalam.
             •  Kontrol bola dengan kaki bagian dalam.
             •  Pemain yang sudah menendang dan menerima bola, berlari ke belakang
                 barisannya.
             •  Dilanjutkan pemain berikutnya.























                             Gambar 6.15 Operan formasi berbentuk dua garis bergerak (lanjutan)


                    Tugas


              1.  Ayo kalian lakukan latihan kombinasi gerakan-gerakan di bawah ini.
                  Lakukan bersama teman-teman sesuai arahan guru.
                  a.  Latihan jalan, lari, melompat sejauh-jauhnya.
                  b.  Latihan jalan, lari, dan melompat meraih benda.
                  c.  Latihan lompat melewati garis rintangan.
                  d.  Latihan jalan, lari, dan melompati teman yang merangkak.
                  e.  Gerakan memutar lengan.
                  f.  Gerakan memutar persendian lutut.
                  g.  Gerakan menekuk lutut secara bergantian.
                  h.  Gerakan mengayun lengan membentuk huruf S.



                                                                                                   64]]></page><page Index="72"><![CDATA[Permainan dan Olahraga


              2.  Coba lakukan juga latihan di bawah ini. Latihan di bawah ini tidak dapat
                  kalian lakukan sendiri. Untuk itu, carilah pasangan dan kelompok.
                  a.  Latihan memvoli bola.
                  b.  Latihan memantulkan bola sambil bergerak ke samping.
                  c.  Latihan menendang atau mengoper bola formasi lingkaran.

              Lakukanlah  latihan  di  atas  dengan  kerja  sama  yang  baik  dan  saling
              menghargai.



                 Rangkuman




                  Kombinasi gerak dasar jalan, lari, dan lompat dapat dilakukan dengan
              berbagai bentuk permainan dan lomba. Permainan atau lomba tersebut,
              di  antaranya  jalan,  lari,  dan  lompat  sejauh-jauhnya;  jalan,  lari,  dan
              melompat meraih bendera; jalan, lari, dan lompat melewati garis rintangan;
              serta jalan, lari, dan melompati teman yang merangkak.
                  Kombinasi  gerak  dasar  memutar  dapat  dilakukan  dengan  latihan
              memutar lengan dan memutar persendian lutut. Kombinasi gerak dasar
              menekuk dapat dilakukan dengan latihan lompat jongkok dan menekuk
              lutut  secara  bergantian.  Kombinasi  gerak  mengayun  dapat  dilakukan
              dengan  latihan mengayun  lengan membentuk  huruf  S  dan mengayun
              lengan sejajar bahu.
                  Kombinasi gerak  dasar memvoli,  memantul,  dan  menendang  bola
              berguna untuk melatih bermain bola voli, basket, dan sepak bola. Latihan
              menendang atau mengoper bola dapat dilakukan dengan berbagai formasi.
              Misalnya mengoper dengan formasi lingkaran dan formasi dua garis.



                   Kalian telah mempelajari kombinasi gerakan jalan, lari, lompat, serta

               itu, kalian juga telah mempelajari kombinasi memvoli, memantulkan, dan
               menendang  bola.  Apakah  kalian  telah  menguasai  gerakan-gerakan
               tersebut?



               belum  dikuasai.  Mintalah  bimbingan  guru  atau  teman  kalian  yang
               menguasai materi atau gerakan tersebut.





                                                                                                   65]]></page><page Index="73"><![CDATA[Latihan



              Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

              I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

              1.  Pada saat melompat sejauh-jauhnya, tolakan kaki adalah ....
                  a.  kaki kiri
                  b.  kaki kanan
                  c.  kedua kaki
                  d.  ujung kaki
              2.  Dalam lari melompati garis rintangan diperlukan ....
                  a.  keterampilan
                  b.  kesenangan
                  c.  keseragaman
                  d.  keutuhan
              3.  Benda yang dapat digunakan sebagai rintangan dalam latihan lompat adalah
                  ....
                  a.  bambu
                  b.  teman
                  c.  tong
                  d.  kayu
              4.  Garis awal disebut juga ....
                  a.  start
                  b.  finish
                  c.  mulai
                  d.  akhir
              5.  Jalan dan lari termasuk olahraga ....
                  a.  atletik
                  b.  renang
                  c.  permainan
                  d.  bela diri
              6.  Melompati teman yang merangkak termasuk latihan ....
                  a.  jalan di tempat
                  b.  lari rintangan
                  c.  lompat jauh
                  d.  lompat tinggi
                                                                                                   66]]></page><page Index="74"><![CDATA[Permainan dan Olahraga



              7.  Gerakan lompat meraih benda, pandangan melihat ....
                  a.  ke bawah
                  b.  ke atas
                  c.  ke kanan
                  d.  ke kiri
              8.  Pada saat memvoli, kedua tangan dan jari-jari tangan ....
                  a.  rapat
                  b.  terbuka
                  c.  di kepala
                  d.  di lutut
              9.  Memantul-mantulkan bola menggunakan ....
                  a.  kaki
                  b.  tangan
                  c.  kepala
                  d.  lutut
              10. Pada saat melakukan lompatan jongkok, kaki ....
                  a.  ditekuk
                  b.  lurus
                  c.  berjalan
                  d.  rapat


              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.


              1.  Apa  manfaat  yang  kalian  rasakan  setelah  melakukan  latihan
                  menendang bola bersama teman-teman?
              2.  Apa yang akan kalian lakukan jika dalam sebuah permainan ada teman yang
                  berbuat curang?
              3.  Bagaimana sikap awal latihan meliukkan badan?
              4.  Olahraga apa saja yang memerlukan keterampilan memantulkan bola?
              5.  Bagaimana cara mengontrol bola?

              III.  Mari melakukan permainan berikut ini.

              Lomba bola berantai.
              Cara dan aturannya sebagai berikut.
             •  Membentuk kelompok.
                  Masing-masing kelompok terdiri atas 5 orang.
             •  Setiap kelompok membuat barisan.


                                                                                                   67]]></page><page Index="75"><![CDATA[Memberikan bola dari depan ke belakang secara berantai.
                   Cara memberikan bola dengan meliukkan badan.
                   Saat meliukkan badan, posisi kaki tidak boleh berubah.
                   Selama dioper, bola tidak boleh jatuh.
                   Jika jatuh harus diulang dari depan.
                   Kelompok yang tercepat bolanya sampai di pemain paling belakang
                   menjadi pemenang.































































                                                                                                   68]]></page><page Index="76"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN







































































                                                                                                   69]]></page><page Index="77"><![CDATA[BAB 7
















           Kebugaran Jasmani]]></page><page Index="78"><![CDATA[Bab          Kebugaran Jasmani







                 Kesulitan  meliuk-liukkan  tubuh  disebabkan  oleh  tubuh  yang  tidak  lentur.
             Tubuh yang tidak lentur membuat gerakan-gerakan yang kalian lakukan menjadi
             kaku. Ini membuat gerakan tidak lincah.
                 Apa  yang  harus  dilakukan  agar
             tubuh  kita  lentur  dan  bisa  melakukan
             gerak  dengan  lincah?  Kita  perlu
             melakukan  latihan  kelentukan  dan
             koordinasi gerak. Jika tubuh kita lincah
             dalam  bergerak  maka  tubuh  akan
             menjadi  bugar.  Contoh  gerakan dasar
             untuk    melatih   kelentukan     serta
             koordinasi  gerak,  di  antaranya  gerakan
             mencium lutut dan berjalan diselingi
                                                               Gambar 7.1 Bermain holahop
             menyentuh  tanah.  Pada bab ini,
             kalian akan mempelajari gerakan-







































                                                                                                   70]]></page><page Index="79"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3






                 Kelentukan atau kelenturan tubuh sangat penting, yaitu agar dalam melakukan
             kegiatan sehari-hari tidak kaku. Oleh karena itu, kalian harus melakukan beberapa
             latihan untuk membuat tubuh kalian lentur. Berikut ini beberapa gerakan untuk
             melatih kelentukan.

             1.  Duduk Berlunjur dan Mencium Lutut
                 Gerakan ini bertujuan untuk melenturkan otot-otot pinggang, pinggul, dan kaki.
             Sebelum melakukan gerakan ini lakukanlah pemanasan terlebih dahulu. Pemanasan
             ini bertujuan agar otot-otot lemas.
                 Cara melakukannya:
             •  Duduk berlunjur, kaki dibuka lebar.
             •  Gerakan pertama, lakukan mencium lutut kaki kiri.
             •  Tahan beberapa saat.
             •  Gerakan berikutnya lakukan mencium lutut kaki kanan, tahan beberapa saat.













                                            Gambar 7.2 Mencium lutut


             2.  Duduk Sikap Lari Gawang

                 Gerakan ini bermanfaat untuk melenturkan otot pinggang. Lakukan gerakan ini
             sesuai arahan guru agar tidak terjadi cedera, misalnya pinggang keseleo.
                 Cara melakukannya:
             •  Duduk kaki kiri lurus ke depan, kaki kanan ditekuk ke belakang.
             •  Liukkan badan ke kiri.
             •  Tahan sampai hitungan ke-8.
             •  Setelah itu kembali ke posisi semula.
             •  Lanjutkan dengan membungkukkan badan ke depan.
             •  Tahan sampai hitungan ke-8 juga.
             •  Ganti posisi kaki kiri yang ditekuk.





                                                                                                   71]]></page><page Index="80"><![CDATA[Kebugaran  Jasmani


             •  Liukkan badan ke kanan.
             •  Tahan sampai hitungan ke-8.










                                                                             Sumber: Dokumentasi Penerbit
                                       Gambar 7.3 Duduk sikap lari gawang

             3.  Permainan Holahop

                 Permainan  holahop  melatih  keterampilan  dan
             melatih  kelenturan  otot  pinggang.  Gunakan
             holahop yang aman dan sesuai untuk anak seusia
             kalian, agar pinggang kalian tidak sakit.
                 Cara melakukannya:
             •  Berdiri kaki dibuka.
             •  Masukkan holahop ke badan, letakkan di
                 pinggang sambil dipegang.
             •  Putar holahop ke arah kiri/kanan.
             •  Saat  holahop  berputar,  badan  ikut
                 bergoyang mengimbangi holahop.


             •   Lakukan berulang-ulang.                           Gambar 7.4 Permainan holahop

             4.  Sikap Kayang
                 Sikap kayang bermanfaat melenturkan otot perut. Gerakan ini sebaiknya
             dilakukan secara perlahan.
                 Cara melakukannya:
             •  Sikap awal tidur telentang.
             •  Kaki ditekuk, tangan menapak di samping kepala.
             •  Pinggul diangkat dengan pertolongan teman atau guru.
             •  Badan melengkung membentuk busur.






                                                                             Sumber: Dokumentasi Penerbit
                                              Gambar 7.5 Sikap lilin                               72]]></page><page Index="81"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3



              B.  Latihan  untuk  Meningkatkan  Koordinasi  Gerak


                 Latihan  untuk  meningkatkan  koordinasi  gerak,  di  antaranya  membuka  dan
             menutup kaki sambil menepuk tangan, menendang dikombinasikan dengan gerakan
             lengan, serta berjalan diselingi menyentuh tanah. Sebelum melakukan latihan ini
             sebaiknya kalian melakukan pemanasan agar tidak terjadi cedera.

             1.  Membuka dan Menutup Kaki Sambil Menepuk Tangan

                 Latihan membuka kaki sambil bertepuk tangan dapat dilakukan sendiri atau
             berkelompok.

                 Cara melakukannya:
             •  Berdiri tegak, kakai rapat, kedua tangan di samping badan.
             •  Buka kaki dengan melompat dan menepuk tangan di atas kepala.
             •  Rapatkan kedua kaki dengan melompat, kedua tangan kembali rapat di
                 samping paha.
             •  Lakukan gerakan membuka dan menutup kaki berulang-ulang.





















                           Gambar 7.6 Membuka menutup kaki sambil melompat dan menepuk tangan

             2.  Menendang Dikombinasikan dengan Gerakan Lengan

                 Dalam melakukan latihan ini, kalian harus memperhatikan petunjuk guru. Cara
                 melakukannya:
             •  Berdiri tegak, kedua kaki rapat, tangan direntangkan.
             •  Hitungan satu      : Tendangkan kaki kiri ke depan, sambil menarik kedua
                                     lengan ke belakang.
             •  Hitungan kedua  : Tendangkan kaki kanan ke depan, sambil menarik
                                     kedua tangan ke belakang.


                                                                                                   73]]></page><page Index="82"><![CDATA[Kebugaran  Jasmani


             •  Hitungan ketiga       :  Tendangkan   kaki   kiri   ke  samping   sambil
                                       menepukkan kedua tangan di atas kepala.
             •  Hitungan keempat :  Angkat kaki kanan kemudian tendangkan ke samping
                                       sambil menepukkan kedua tangan di atas kepala.



















                             Gambar 7.7 Menendang dikombinasikan dengan gerakan tangan


             3.  Berjalan Diselingi Menyentuh Tanah

                 Latihan ini melatih kalian melakukan gerak koordinasi dengan baik. Yaitu,
             memadukan gerakan berjalan dan membungkuk.
                 Cara melakukannya:
             •  Berdiri tegak, kedua kaki rapat.
             •  Kedua tangan di samping badan, pandangan ke depan.
             •  Mendengar aba-aba ”mulai”.
                 Jalan ke depan menempuh jarak 20 meter.
             •  Setiap  langkah  ketiga,  bungkukkan  badan  ke  depan  sambil  tangan
                 menyentuh tanah.

             •  Berjalan lagi tiga langkah, kemudian menyentuh tanah.


















                                      Gambar 7.8 Berjalan sambil menyentuh tanah
                                                                                                   74]]></page><page Index="83"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3



                    Tugas

              Mari praktikkan latihan di bawah ini.
              Lakukan dengan bimbingan guru agar gerakan yang kalian lakukan benar
              dan tidak mengakibatkan cedera.
              a.  Gerakan duduk berlunjur mencium lutut.
              b.  Gerakan duduk sikap lari gawang.
              c.  Permainan holahop.
              d.  Sikap kayang.
              e.  Membuka dan menutup kaki sambil menepuk tangan.
              f.  Gerakan menendang dikombinasikan dengan gerakan lengan.
              g.  Gerakan berjalan diselingi menyentuh tanah.



                 Rangkuman


                  Latihan dasar kebugaran jasmani dapat dilakukan dengan melakukan
              berbagai latihan kelentukan dan kelenturan serta berbagai latihan koordinasi
              gerak.  Bentuk  latihan  kelentukan  dan  kelenturan,  di  antaranya  duduk
              berlunjur mencium lutut, duduk sikap lari gawang, bermain holahop, serta
              sikap kayang.
                  Latihan  dasar  untuk  meningkatkan  koordinasi  gerak,  di  antaranya
              membuka  dan  menutup  kaki  sambil  menepuk  tangan,  menendang
              dikombinasikan dengan gerak lengan, serta berjalan diselingi menyentuh
              tanah. Sebelum melakukan latihan ini harus dilakukan pemanasan terlebih
              dahulu.

























                                                                                                   75]]></page><page Index="84"><![CDATA[Kebugaran  Jasmani



                                               Latihan



              Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

              I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

              1.  Setelah duduk berlunjur, badan dibungkukkan sampai mencium ....
                  a.  tangan                           c. kaki
                  b.  lutut                            d. paha
              2.  Dalam latihan kebugaran kita harus memerhatikan contoh dari ....
                  a.  orang tua
                  b.  guru
                  c.  teman
                  d.  kakak
              3.  Duduk sikap lari gawang bermanfaat untuk ....
                  a.  keseimbangan tubuh
                  b.  kesehatan tubuh
                  c.  kekuatan otot
                  d.  kelentukan tubuh
              4.  Sikap permulaan dalam duduk sikap lari gawang adalah ....
                  a.  duduk
                  b.  jongkok
                  c.  berlunjur
                  d.  berdiri
              5.  Posisi tangan pada latihan duduk sikap lari gawang berada di ....
                  a.  atas kepala
                  b.  belakang badan
                  c.  depan
                  d.  samping badan
              6.  Permainan holahop dapat melatih kelenturan otot ....
                  a.  leher
                  b.  kaki
                  c.  tangan
                  d.  pinggang
              7.  Pada saat bermain holahop, gerakan pinggang mengikuti ....
                  a.  putaran holahop
                  b.  hitungan
                  c.  arahan
                  d.  arah mata angin
                                                                                                   76]]></page><page Index="85"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


              8.  Gerakan kayang dapat melenturkan ....
                  a.  tangan                           c. punggung
                  b.  kaki                             d. lengan
              9.  Gerakan menendang dikombinasikan dengan gerakan lengan termasuk
                  latihan untuk meningkatkan ....
                  a.  koordinasi gerak
                  b.  kelentukan
                  c.  keseimbangan
                  d.  kekuatan
              10. Olahraga holahop biasa dimainkan secara ....
                  a.  individu
                  b.  berpasangan
                  c.  berkelompok
                  d.  bertiga

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Apa yang kalian rasakan setelah melakukan gerakan mencium lutut?
              2.  Bagaimana posisi awal badan saat duduk sikap lari gawang?
              3.  Jelaskan cara bermain holahop!
              4.  Menurut kalian, sulitkah melakukan gerak koordinasi?
              5.  Sebutkan 2 jenis latihan untuk meningkatkan koordinasi gerak!
              III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              Duduk berlutut dan mengangkat pinggang. Cara
              melakukannya sebagai berikut.
             •  Duduk berlutut, pantat di tumit.
             •  Tangan lurus di samping badan.
             •  Angkat pinggang dan duduk kembali.






















                                                                                                   77]]></page><page Index="86"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN






































































                                                                                                   78]]></page><page Index="87"><![CDATA[BAB 8
















          Senam Ketangkasan]]></page><page Index="88"><![CDATA[Bab


                                      Senam Ketangkasan





                 Senam  ketangkasan  merupakan  senam  yang  dilakukan  untuk  melatih
             ketangkasan.  Ketangkasan  artinya  kecepatan,  kecekatan,  kepandaian.  Apakah
             kalian anak yang tangkas. Jika kalian    rajin melakukan latihan senam ketangkasan,
             kalian  bisa  menjadi  orang  yang      tangkas.  Orang  yang  tangkas  berarti  lincah.
             Ketangkasan dapat dilatih, di antaranya melalui senam.
                 Senam  ketangkasan  dapat  dilakukan  dengan  menggunakan  alat  atau  tanpa
             menggunakan  alat.  Apa  saja  yang  termasuk  senam  ketangkasan  dengan
             menggunakan  alat  dan  tanpa  menggunakan  alat?  Bagaimana  cara
             melakukannya?  Untuk  mengetahuinya,  pada  bab  ini  kalian  akan  mempelajari
             beberapa  latihan  senam  ketangkasan  tanpa  alat  dan  senam  ketangkasan  yang
             menggunakan alat.
                 Setelah mempelajari materi pada bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan gerakan guling ke belakang.
             2.  Melakukan gerakan merangkak menerobos teman.
             3.  Melakukan gerakan berdiri dengan kepala.
             4.  Melakukan gerakan melompat-lompat ke gelang ban.
             5.  Melakukan gerakan menggantung dengan dua tangan.
             6.  Melakukan gerakan lompat ke atas peti lompat.
             7.  Melakukan gerakan lompat kangkang.


































                                                                                                   79]]></page><page Index="89"><![CDATA[A.  Senam  Ketangkasan  Tanpa  Alat


                 Seperti  telah  disebutkan  di  depan,  senam  ketangkasan  baik  yang
             menggunakan alat atau tanpa alat dapat melatih kecepatan dan kecekatan. Ada
             beberapa latihan senam ketangkasan yang dapat dilakukan tanpa menggunakan
             alat. Ingat, sebelum melakukan senam ini lakukanlah pemanasan terlebih dahulu.
             Berikut ini beberapa contoh senam ketangkasan.

             1.  Guling ke Belakang

                 Gerakan guling ke belakang ini dilakukan di atas matras. Ikutilah teknik atau
             cara melakukannya dengan benar.
                   Cara melakukannya:
           •  Sikap awal jongkok.
             •  Kedua tangan di samping telinga.
             •  Telapak tangan menghadap ke atas.
             •  Jatuhkan badan ke belakang.
             •  Mulai dari pantat dan punggung.
             •  Pada saat bahu mengenai matras, lutut segera ditarik ke belakang ke arah kepala.
                 Saat mendorong badan ke atas sebaiknya dibantu oleh guru.
             •  Pada saat kedua kaki menyentuh matras, kedua tangan cepat diturunkan.
             •  Kembali ke posisi jongkok, kedua tangan diluruskan ke depan.















                                           Gambar 8.1 Guling ke belakang

             2.  Merangkak Menerobos Teman

                 Cara melakukannya:
             •  Satu orang berdiri tegak dengan jarak 3 meter dari barisan. Posisi kedua kaki
                 dibuka lebar ke samping.
             •  Teman yang lain membuat barisan.
             •  Barisan paling depan bersiap-siap untuk melakukan gerakan merayap.
             •  Merangkaklah dengan tumpuan kedua tangan, kedua ujung kaki, dan lutut.
                                                                                                   80]]></page><page Index="90"><![CDATA[•  Setelah  selesai  melewati  rintangan,  segera  berdiri  mengambil  sikap seperti
                 rintangan yang lain.
             •  Lakukan secara teratur dan disiplin.





















                                      Gambar 8.2 Merangkak menerobos teman

             3.  Berdiri dengan Kepala
                 Dalam melakukan latihan ini, kalian membutuhkan bantuan guru atau teman.
             Latihan ini disebut juga headstand.

                   Cara melakukannya:
               •  Sikap awal jongkok.
             •  Kedua tangan diletakkan di atas
                 matras.
             •  Kedua tangan menjadi  tumpuan
                 berat badan.
             •  Dengan bantuan guru, luruskan kaki ke
                 atas.
             •  Tahan beberapa saat, ikuti arahan
                 guru.


                                                                  Gambar 8.3 Berdiri dengan kepala dengan
                                                                      bantuan guru






                     Senam  Ketangkasan  Menggunakan  Alat


                 Senam ketangkasan dapat dilakukan dengan menggunakan beberapa jenis alat.
             Di antaranya balok, tiang atau gawang gantung, dan lainnya. Seperti biasa, sebelum
             melakukan  olahraga  diperlukan  pemanasan  terlebih  dahulu. Senam ketangkasan
             dengan menggunakan alat, di antaranya sebagai berikut
                                                                                                   81]]></page><page Index="91"><![CDATA[1.  Meloncat-loncat ke Gelang Ban
                 Gerakan meloncat-loncat ke gelang ban ini dapat melatih kelincahan kaki.
             Ayo melakukannya dengan berlomba bersama teman-teman.
                 Cara dan peraturannya sebagai berikut.
             •  Letakkan 3 atau 5 ban mobil atau sepeda berjejer ke depan, masing masing
                 jaraknya 25 cm.
             •  Anak-anak bersiap di depan ban.
             •  Mendengarkan bunyi peluit, melompat ke depan menolak dengan satu kaki.
             •  Selanjutnya meloncat dengan kedua kaki.
             •  Pemenangnya yang sampai duluan di ban paling ujung.

















                                                                 Sumber: Dokumentasi Penerbit
                                      Gambar 8.4 Meloncat-loncat ke gelang ban

             2.  Melompati Peti Lompat

                 Kalian mungkin sudah sering melakukan gerakan lompat. Sekarang mari kita
             lomba melompat ke atas peti lompat.
                 Cara melakukannya:
             •  Balok-balok diletakkan berjejer ke depan.
             •  Anak-anak berlomba berlari dan melompati peti yang ada di depannya.
             •  Melompati dengan menolakkan kaki terkuat.
             •  Anak yang sampai duluan berarti menjadi pemenang.
















                                         Gambar 8.5 Melompati peti lompat




                                                                                                   82]]></page><page Index="92"><![CDATA[Senam Ketangkasan


             3.  Menggantung dengan Dua Tangan

                 Gerakan ini berguna untuk melatih ketangkasan dan juga kekuatan otot
             lengan. Coba bermain bersama teman-teman menggantung di gawang gantung.
                   Cara melakukannya:
               •  Anak-anak berbaris.
             •  Mendengar  bunyi  peluit,  anak  terdepan  berlari  menuju  gawang  gantung
                 pertama. Kemudian menggantung di gawang pertama dan berayun tiga kali.
                 Selanjutnya berlari menuju tiang berikutnya, berayun kembali.
             •  Disusul dengan teman di belakangnya, melakukan hal yang sama.
















                                    Gambar 8.6 Menggantung dengan dua tangan


             4.  Lompat Kangkang

                 Lompat kangkang adalah melompat dengan membuka kedua kaki. Ayo lakukan
                 latihan lompat kangkang sambil berlomba dengan teman.

                 Cara melakukannya:
             •  Peti-peti diletakkan berjejer ke depan.
             •  Masing-masing anak berdiri di garis start.
             •  Mendengar bunyi peluit, lari dan melompati peti-peti.
             •  Cara melompati peti-peti yang ada di depan dengan cara lompat kangkang.

                 Cara melakukan lompat kangkang sebagai berikut.
             •  Lompat ke atas peti, dengan bertumpu pada tangan.
             •  Kaki dibuka.
             •  Tangan berada di antara kedua kaki, Lalu endarat dengan kedua kaki.
                                                                                                   83]]></page><page Index="93"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


















                                         Gambar 8.7 Lompat kangkang


                    Tugas


              Ayo lakukan gerakan-gerakan di bawah ini bersama teman-teman kalian.
              Lakukan sesuai arahan guru.
              a.  Gerakan guling ke belakang.
              b.  Gerakan merangkak menerobos teman.
              c.  Gerakan berdiri dengan kepala.
              d.  Gerakan melompat-lompat ke gelang ban.
              e.  Gerakan menggantung dengan dua tangan.
              f.  Gerakan melompat ke atas peti lompat.
              g.  Gerakan lompat kangkang.



                 Rangkuman


                  Senam ketangkasan dapat dilakukan tanpa menggunakan alat atau
              dengan menggunakan alat. Senam ketangkasan yang tidak menggunakan
              alat, di antaranya guling ke belakang, merangkak menerobos teman, serta
              berdiri dengan kepala.
                  Senam ketangkasan dengan alat, di antaranya melompat-lompat ke
              gelang ban, menggantung dengan dua tangan, melompat ke atas peti
              lompat, serta lompat kangkang.
                  Alat  yang  digunakan  dalam  senam  ketangkasan  bisa  bermacam-
              macam. Misalnya, peti lompat dan gawang gantung. Dalam melakukan
              senam  ini  diperlukan  kedisiplinan  dalam  melakukan  langkah-langkah
              gerakannya.






                                                                                                   84]]></page><page Index="94"><![CDATA[Senam Ketangkasan



             Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.
             I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

             1.  Alat yang dapat digunakan untuk senam ketangkasan adalah ....
                 a.  pasir                            c. peti lompat
                 b.  batu                             d. tanah
             2.  Sikap awal guling ke belakang adalah ....
                 a.  jongkok                          c.  berdiri
                 b.  telentang                        d.  berlari
             3.  Merangkak menerobos teman termasuk senam ketangkasan ....
                 a.  dengan alat
                 b.  tanpa alat
                 c.  keseimbangan
                 d.  kelenturan
             4.  Berdiri dengan kepala disebut juga ....
                 a.  roll ke depan
                 b.  roll ke belakang
                 c.  handstand
                 d.  kangkang
             5.  Latihan berdiri dengan kepala dilakukan di atas ....
                 a.  matras
                 b.  lantai
                 c.  tanah
                 d.  rumput
































                                                                                                   85]]></page><page Index="95"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


              6.








                  Gambar di atas adalah gambar latihan ....
                  a.  handstand
                  b.  guling ke belakang
                  c.  lompat kangkang
                  d.  lompat harimau
              7.  Latihan menggantung dengan dua tangan menggunakan alat ....
                  a.  peti lompat                      c. matras
                  b.  gawang gantung                   d. tali
              8.  Berguling ke belakang posisi badan ....
                  a.  menghadap matras
                  b.  membelakangi matras
                  c.  di samping matras
                  d.  duduk di atas matras
              9.  Menggantung dengan dua tangan melatih ketangkasan dan ....
                  a.  kecepatan                        c. kekuatan otot
                  b.  kelenturan                       d. keseimbangan
              10. Saat lompat kangkang tangan berada di antara ....
                  a.  papan                            c. kaki
                  b.  peti dan matras                  d. tiang

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Menurut kalian, mengapa kita perlu melakukan senam ketangkasan?
              2.  Perlukah bantuan guru saat melakukan latihan berdiri dengan kepala?
              3.  Untuk melatih kelincahan apa latihan melompati gelang ban?
              4.  Apa alat yang dibutuhkan untuk latihan lompat kangkang?
              5.  Apa saja manfaat latihan menggantung dengan dua tangan?

              III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              a.  Gerakan meloncat-loncat ke depan dengan 1 kaki.
              b.  Gerakan jalan merangkak.

                                                                                                   86]]></page><page Index="96"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN








































































                                                                                                   87]]></page><page Index="97"><![CDATA[BAB 9
















                        Senam Ritmik]]></page><page Index="98"><![CDATA[Bab

              Senam Ritmik
                                              Senam                                      81

                                              Ritmik



                 Senam ritmik yang dilakukan dengan benar akan membuat badan menjadi sehat
             dan  juga  lentur.  Senam  ritmik  juga  bermanfaat  untuk  melatih  keseimbangan,
             kekuatan,  kelincahan,  serta  kelenturan  tubuh.  Oleh  karena  itu  kalian  perlu
             melakukan senam ritmik.
                 Pada  pelajaran  terdahulu  telah
             dijelaskan  bahwa  senam  ritmik  dapat
             dilakukan  perorangan  atau  beregu.
             Senam  ritmik  yang  dilakukan  secara
             beregu  akan  terlihat  bagus  jika
             dilakukan  dengan  kompak.  Pernahkah
             kalian  melakukannya?  Senam  ritmik
             perorangan  atau  beregu  dapat
             dilakukan  dengan  menggunakan  alat.
             Misalnya  menggunakan  seperti  pita
             dan  gada.  Pernahkah  kalian  melihat         kedua alat tersebut?
             senam  ritmik  yang  menggunakan
                 Pada bab ini akan diuraikan senam menggunakan gada yang dilakukan secara
             perorangan. Selain itu, kalian juga akan mempelajari senam yang dilakukan secara
             beregu yaitu senam Poco-poco.
                 Setelah mempelajari materi pada bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan senam ritmik perorangan dengan menggunakan gada.
             2.  Melakukan senam Poco-poco secara beregu dengan gerakan yang benar.






























                                                                                                   88]]></page><page Index="99"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3



              A.  Senam  Ritmik  Perorangan  Menggunakan
              Gada
                 Pada semester 1 kalian telah mempelajari senam perorangan dengan hitungan
             tanpa menggunakan alat. Kali ini kalian akan mempelajari senam ritmik perorangan
             dengan hitungan dan menggunakan alat, yaitu gada.
                 Saat melakukan senam perorangan sering kali orang melakukannya dengan
             tidak  percaya  diri.  Ini  menyebabkan  gerakan-gerakannya  menjadi  terlihat tidak
             bagus bahkan salah. Oleh karena itu, kalian harus melakukannya dengan percaya diri.
             Selain itu, kalian harus melakukan gerakan-gerakan senam tersebut sesuai dengan
             teknik atau cara-caranya. Ayo mempelajari latihan-latihan berikut ini.

             Latihan 1

             Melangkah dan mengayun lengan (gada)
             Cara melakukannya:
             •  Berdiri tegak, tangan kanan memegang gada.
             •  Hitungan 1, langkahkan kaki kiri ke depan disusul dengan merapatkan kaki
                 kanan, sambil mengayun gada ke depan.
             •  Hitungan 2, langkahkan kaki kanan ke depan disusul dengan merapatkan kaki
                 kiri, sambil mengayun gada ke belakang.
             •  Pindahkan gada ke tangan kiri.
             •  Hitungan 3 sama dengan hitungan 1.
             •  Hitungan 4 sama dengan hitungan 2.















                                    Gambar 9.2 Melangkah dan mengayun lengan
             Latihan 2



             Mengayun gada melingkar
             Cara melakukannya:
             •  Berdiri, kaki dibuka lebar.
                 Tangan direntangkan, gada dipegang tangan kanan.
             •  Hitungan 1, ayunkan gada membentuk lingkaran.

                                                                                                   89]]></page><page Index="100"><![CDATA[Senam Ritmik


             •  Hitungan  2,  pindahkan  gada  ke  tangan  kiri.  Saat  memindahkan  gada
                 langkahkan kaki kiri ke kiri disusul kaki kanan. Kemudian ayun gada melingkar.
             •  Hitungan  3,  pindahkan  gada  ke  tangan  kanan  sambil  melangkah  ke  kanan.
                 Kemudian ayunkan gada melingkar.
             •  Hitungan 4 pindahkan lagi gada ke tangan kiri sambil melangkah ke kiri.
                 Kemudian ayun gada melingkar.



















                                      Gambar 9.3 Mengayun gada melingkar


             Latihan 3


             Mengayun gada sambil menekuk lutut

             Cara melakukannya:

             •  Berdiri tegak, kedua kaki rapat.

             •  Luruskan tangan di depan dada.

             •  Hitungan  1,  ayunkan  gada  ke

                 bawah sambil menekuk lutut.

             •  Hitungan  2,  ayun  gada  ke  atas
                 sambil meluruskan lutut.
             •  Luruskan kembali tangan di depan
                 dada,  pindahkan  gada  ke tangan

                 kiri.

             •  Hitungan  3,  gerakannya  sama

                 dengan hitungan 1.
             •  Hitungan  4,  gerakannya  sama        Gambar 9.4 Mengayun gada sambil menekuk lutut
                 dengan hitungan 2.
           •  Hitungan 5, 6, 7, dan 8, sama
                  dengan hitungan 1, 2, 3, 4.





                                                                                                   90]]></page><page Index="101"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3

             B.  Senam  Ritmik  Beregu



                 Berikut ini kalian akan mempelajari senam ritmik beregu menggunakan musik.
             Agar kalian lebih mencintai lagu-lagu daerah, coba gunakan musik dengan  lagu
             daerah.
                 Lagu  daerah  yang  sekarang  sering  digunakan  mengiringi  senam  adalah lagu
             Poco-poco. Senam dengan diiringi musik dan lagu Poco-poco ini dikenal dengan nama
             senam Poco-poo.
                 Senam Poco-poco sebaiknya dilakukan dengan penuh semangat dan percaya
             diri. Kerja sama dalam satu regu juga harus diperhatikan agar tercipta gerakan-gerakan
             yang kompak.
                 Gerakan  yang  akan  kita  lakukan  kali  ini adalah gerakan  yang  cukup  mudah
             dilakukan. Sekarang ayo kita melakukan latihan senam Poco-poco dengan gerakan-
             gerakan seperti di bawah ini.

             Latihan 1
             Gerakannya sebagai berikut. Jalan di
             tempat diawali kaki kiri.
             Sambil jalan di tempat, lakukan tepuk tangan.






















                                             Gambar 9.5 Latihan 1

             Latihan 2

             Gerakan 1  : Melangkahkan kaki ke kanan 2 kali dan kembali ke kiri 2 kali.
             Gerakan 2  : Mundur 2 langkah, serong ke kanan belakang dimulai dengan kaki
                           kanan, tutup dengan tumit kaki kiri dekat bola mata kaki.
             Gerakan 3 : Tendangkan kaki kanan dengan ujung kaki menyentuh lapangan/ lantai dan
                           langsung buka kaki kanan menghadap ke kiri.
                           Lakukan gerakan ini sampai 4 hitungan arah mata angin.
                                                                                                   91]]></page><page Index="102"><![CDATA[Senam Ritmik






















                                             Gambar 9.6 Latihan 2

             Latihan 3

            Gerakan 1 : Melangkahkan kaki ke kiri 2 kali dan kembali ke kanan 2 kali. Gerakan 2
                  : Mundur dua langkah, serong ke belakang kanan, dimulai dengan kaki kanan
                                                    kemudian tutup dengan kaki kiri, sambil
                           mengayunkan kedua tangan ke belakang kanan.
                           Ayunkan kembali kedua tangan ke depan sambil melangkahkan kaki
                           kiri disusul kaki kanan.
                           Ayunkan kembali kedua tangan ke belakang kanan diikuti kaki kiri.
             Gerakan 3  : Lakukan seperti gerakan 3 latihan 2.
                           Lakukan latihan ini sampai 4 arah mata angin.


















                                             Gambar 9.7 Latihan 3

             Latihan 4

             Gerakan 1  : Melangkahkan kaki ke kiri 2 kali dan kembali ke kanan 2 kali.
             Gerakan 2  : Mundur dua langkah ke belakang lurus dimulai dengan kaki kanan.
                           Pada langkah kedua kaki kiri angkat lutut sambil tepuk tangan.
                           Turunkan kaki kiri.


                                                                                                   92]]></page><page Index="103"><![CDATA[Gerakan 3  : Lakukan seperti gerakan 3 latihan 2 atau 3.
                              Lakukan gerakan ini sampai 4 arah mata angin.


















                                                                             Sumber: Dokumentasi Penerbit
                                             Gambar 9.8 Latihan 4

                 Ulangi  gerakan  latihan  2  dan  seterusnya,  sampai  musik  Poco-poco selesai.


                    Tugas



               Senam ritmik dapat membuat kalian sehat dan ceria. Ayo lakukan senam
               ritmik berikut ini dengan penuh percaya diri.
               a.  Senam ritmik dengan gerakan melangkah dan mengayun lengan
                   (gada).
               b.  Senam ritmik dengan gerakan mengayun gada melingkar.
               c.  Senam ritmik dengan gerakan mengayun gada sambil menekuk lutut.
               d.  Senam Poco-poco dengan gerakan dilakukan berdasarkan iringan
                   musik. Lakukan secara kompak.



                 Rangkuman



                       Senam ritmik perorangan menggunakan gada dapat dilakukan
               dengan variasi-variasi gerakan, di antaranya melangkah dan memutar
               gada, mengayun gada melingkar, mengayun gada sambil menekuk lutut.
                  Senam ritmik beregu, di antaranya senam Poco-poco. Senam Poco-
               poco merupakan senam yang diiringi dengan musik dan lagu Poco-poco.
               Gerkan  senam  Poco-poco  dapat  dilakukan  dengan  berbagai  variasi
               gerakan.








                                                                                                   93]]></page><page Index="104"><![CDATA[Kalian  telah  mempelajari  senam  ritmik  perorangan  menggunakan
              gada  dan  senam  ritmik  beregu  Poco-poco.  Apakah  kalian  telah
              menguasai gerakan-gerakan tersebut?
                  Jika kalian telah menguasai semua materi tersebut, lanjutkan ke materi
              berikutnya. Namun, jika belum menguasai, ulangi kembali materi yang
              belum  dikuasai.  Mintalah  bimbingan  guru  atau  teman  kalian  yang
              menguasai materi tersebut.





                                               Latihan



               Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

               I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

               1.  Senam yang diringi irama musik disebut juga senam ....
                   a.  ketangkasan                     c. ritmik
                   b.  aerobik                         d. Poco-poco
               2.  Pada waktu mengayuh gada melingkar, kedua kaki ....
                   a.  dibuka lebar                    c. depan belakang
                   b.  rapat                           d. jinjit
               3.  Melakukan senam memerlukan ....
                   a.  keindahan badan
                   b.  kelemasan badan
                   c.  kelenturan badan
                   d.  badan yang tegak
               4.  Senam irama dapat dilakukan secara kelompok atau ....
                   a.  sendiri
                   b.  berteman
                   c.  beregu
                   d.  campuran
               5.  Senam irama beregu gerakannya harus ....
                   a.  tidak sama
                   b.  sama dan kompak
                   c.  berbeda-beda
                   d.  tidak beraturan




                                                                                                   94]]></page><page Index="105"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


               6.  Gerakan tangan saat mengayun gada adalah ....
                   a.  kaku                            c. tidak terarah
                   b.  rileks                          d.  patah-patah
               7.  Pada waktu senam sambil bernyanyi, kita merasa ....
                   a.  gembira
                   b.  sedih
                   c.  gelisah
                   d.  jengkel
               8.  Gerakan otot kita akan baik dan kuat apabila dilatih ....
                   a.  secara teratur
                   b.  kadang-kadang
                   c.  setiap bulan
                   d.  setiap minggu
               9.  Senam Poco-poco diiringi dengan musik ....
                   a.  Poco-poco                       c. jazz
                   b.  dangdut                         d.  akustik
               10. Senam Poco-poco banyak gerakan ....
                   a.  melompat                        c. melangkah
                   b.  jongkok                         d. berlari-lari

               II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

               1.  Apa nama lain dari senam ritmik?
               2.  Dapatkah senam ritmik dilakukan sengan menggunakan alat?
               3.  Senangkah kalian melakukan senam dengan iringan lagu daerah?
               4.  Mengapa disebut senam Poco-poco?
               5.  Dapatkah dalam satu regu melakukan gerakan yang berbeda-beda saat
                   melakukan senam Poco-poco?

               III.  Mari melakukan kegiatan berikut ini.

               a.  Bentuklah kelompok yang terdiri atas 10 orang.
                   Ciptakan suatu rangkaian gerakan senam dengan iringan musik.
               b.  Pilihlah musik-musik yang bersemangat.
               c.  Tampilkan gerakan senam kreasi kelompok kalian di depan guru dan
                   kelompok yang lain.
               d.  Panilaian meliputi:
                   -  Kelincahan gerakan.
                   -  Variasi gerakan yang dilakukan.
                   -  Kekompakan regu dalam melakukan gerakan-gerakan.
                                                                                                   95]]></page><page Index="106"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN









































































                                                                                                   96]]></page><page Index="107"><![CDATA[BAB 10













                            Renang]]></page><page Index="108"><![CDATA[Renang
              Bab                                                                        89


                                                      Renang
                10






             Perhatikan gambar yang ada di bawah dan jangan lupa membaca
             terlebih dahulu


                 Renang  adalah  salah  satu  olahraga  air.

             Olahraga  renang  sangat  bermanfaat  bagi

             kesehatan, yaitu dapat membuat persendian kita

             lentur.  Selain  itu,  renang  juga  melatih

             pernapasan.    Dengan    menguasai     renang

             berarti  telah  mempersiapkan  diri  dari

             kemungkinan berbagai bahaya tenggelam
                 Saat   melakukan      latihan    renang,
             keselamatan dan kebersihan merupakan hal yang
                                                                      Sumber: www.wikibrowser.net [13 Juni 2009]
             penting.  Berkaitan  dengan  itu,  kalian  harus
             memperhatikan hal-hal berikut.                      Gambar 10.1 Olahraga renang

             1.  Lakukan pemanasan sebelum melakukan latihan renang.
             2.  Latihan dilakukan di kolam renang yang dangkal.
             3.  Lakukan latihan bersama guru kalian atau pembimbing kalian.
             4.  Ikuti arahan guru atau pembimbing, jangan bermain sendiri.
             5.  Jagalah kebersihan saat berenang.

                 renang gaya dada adalah melakukan gerakan meluncur. Setelah itu, kalian perlu
             mempelajari bagaimana gerakan tangan dan tungkai dalam gaya dada, serta bagaimana
             cara mengambil napas dalam renang gaya dada, kalian diharapkan dapat melakukan
             gerak dasar meluncur, melakukan renang gaya dada, melakukan cara mengambil napas
             dalam renang gaya dada serta menjaga kebersihan dalam renang.
















                                                                                                   97]]></page><page Index="109"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


              A. Meluncur serta Menggerakkan Tungkai dan Lengan Renang  Gaya
                    Dada

                 Gaya dada sering disebut juga gaya katak. Tahukah kalian mengapa disebut
             demikian? Disebut gaya katak karena gerakannya seperti katak berenang. Mari kita
             berlatih gerak dasar pada renang gaya dada.

             1.  Latihan Gerakan Meluncur

                 Sebelum melakukan latihan renang gaya dada, kalian perlu melakukan latihan
             meluncur. Latihan ini merupakan latihan mendorong dan menjaga keseimbangan
             di dalam air.

             a.  Latihan menggerakkan tungkai

                 Cara melakukannya:
             •  Menghadap ke dinding kolam, tangan berpegangan pada dinding kolam.
             •  Angkatlah badan rata dengan air, kedua kaki lurus ke belakang.
             •  Gerakkan kedua kaki ke atas dan ke bawah secara bergantian.
             •  Gerakan kaki harus rileks.














                                  Gambar 10.2 Cara menggerakkan tungkai saat meluncur

             b.  Gerakan meluncur

                 Cara melakukannya:
             •  Membelakangi dinding tembok, badan rapat dengan dinding.
             •  Bungkukkan badan rata dengan air.
             •  Kedua  tangan  lurus  ke  depan  sejajar  dengan  kepala.  Kedua  telapak tangan
                 dirapatkan.
             •  Tekuk dan tempelkan salah satu kaki pada dinding kolam.
             •  Tolakkan kaki sekuat-kuatnya sampai badan terdorong posisi meluncur.
             •  Gerakkan kaki ke atas dan ke bawah secara bergantian.
                                                                                                   98]]></page><page Index="110"><![CDATA[Renang                                                                      1















                                         Gambar 10.3 Gerakan meluncur

             2.  Latihan Menggerakkan Tungkai Gaya Dada

                 Setelah berlatih meluncur, latihan berikutnya agar kalian mahir berenang gaya
             dada adalah latihan menggerakkan tungkai. Lakukan latihan ini di bagian pinggir
             kolam dahulu.

                 Cara melakukannya:
             •  Kedua tangan memegang pinggir kolam renang.
             •  Kepala di atas permukaan air.
             •  Luruskan kedua kaki ke belakang.
             •  Tarik kaki dengan cara lutut ditekuk.
                 Menarik kaki sampai tumit sedekat mungkin dengan pinggul.
             •  Selama ditarik, telapak kaki tetap menghadap ke atas.
             •  Tendangkan kedua kaki ke arah luar, kemudian rapatkan kembali.











                                     Gambar 10.4 Gerakan tungkai gaya dada

             3.  Latihan Menggerakkan Lengan Gaya Dada

                 Gerakan lengan gaya dada tentu berbeda dengan gaya bebas atau  lainnya.
             Latihan gerakan lengan gaya dada dilakukan dengan posisi badan telungkup.

                  Cara melakukannya:
           •  Tangan lurus ke depan.
             •  Lengan ditarik ke samping bawah hingga berada di kedalaman 15–20 cm di
                 bawah permukaan air, telapak tangan menghadap ke luar.

                                                                                                   99]]></page><page Index="111"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


             •  Lengan melakukan gerakan mendayung
             •  Pola gerakan seperti pola menggambar simbol daun (       ).
             •  Berakhir segaris bahu.











                                   Gambar 10.5 Menggerakkan lengan gaya dada

               B.  Cara  Bernapas  Renang  Gaya  Dada

                 Saat renang, tentu saja kalian memerlukan bernapas juga. Pengambilan napas
             pada renang gaya dada dilakukan pada saat mengangkat kepala di permukaan.

                 Cara melakukannya:
             •  Pada  saat  menarik  kedua  tangan,  angkat  kepala  sampai  mulut  berada  di
                 permukaan air. Ambil sebanyak mungkin melalui mulut.












                               Gambar 10.6 Gerakan mengangkat kepala saat mengambil napas

             •  Pada  saat  merapatkan  kedua  tangan,  pengambilan  napas  sudah  selesai dan
                 kepala kembali masuk air.
             •  Buang napas lewat mulut dan hidung di dalam air.












                                      Gambar 10.7 Membuang napas di dalam air



                                                                                                 100]]></page><page Index="112"><![CDATA[Renang



              C. Latihan  Kombinasi  Gerakan  Lengan  dan  Tungkai, serta
                    Mengambil  Napas

                 Kalian telah mempelajari latihan dasar gerak lengan dan tungkai, serta cara
             mengambil  napas  renang  gaya  dada.  Sekarang  kalian  akan  berlatih  melakukan
             kombinasi gerakan tersebut.

                 Cara melakukannya:
             •  Kaki lurus ke belakang, lengan lurus ke depan dengan telapak tangan miring
                 ke luar.
             •  Lakukan latihan gerakan kaki satu rangkaian (tarik, tendang, rapat).
             •  Pada saat kaki rapat, dayung tangan ke belakang bawah.
             •  Saat menarik kedua tangan, ambil napas.
             •  Pada saat kaki ditarik, rapatkan kedua tangan di bawah dada.
             •  Pada saat kedua kaki menendang, dorong kedua lengan ke depan seperti sikap
                 semula.
























                               Gambar 10.8 Latihan kombinasi gerakan lengan dan tungkai


               C.  Menjaga  Kebersihan  Saat  Renang


                 Di  depan  telah  dikemukakan  bahwa  salah  satu  hal  yang  penting  untuk
             diperhatikan saat renang adalah menjaga kebersihan. Di manapun kita berada, kita
             harus menjaga kebersihan.




                                                                                                 101]]></page><page Index="113"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


                 Kebersihan  di  kolam  renang  akan

             memberikan  kenyamanan  dan  juga

             keselamatan.  Bayangkan  jika  di  kolam
             tempat  kalian  berenang  ada  makanan
             atau  bungkus  bekas  makanan  yang

             mengambang.  Tentu  kalian  tidak

             merasa  nyaman  bukan?  Atau  jika  di
             pinggir-pinggir  kolam  berserakan
             plastik bungkus makanan. Plastik itu bisa
             menyebabkan  orang  terpeleset  saat
             berjalan di pinggir kolam.                   Gambar 10.9 Makan di kolam dapat mengotori
                                                                        kolam


                 Berikut ini hal-hal yang perlu kalian perhatikan untuk menjaga kebersihan saat
             renang.
             1.  Tidak makan di dalam kolam.
             2.  Tidak buang air kecil di dalam kolam.
             3.  Tidak meludah di dalam kolam.
             4.  Membuang sampah atau bungkus makanan di tempat sampah.


                    Tugas


              Mari praktikkan latihan di bawah ini bersama teman-teman kalian.
              Lakukan dengan bimbingan guru kalian.
              a.  Latihan gerakan meluncur.
              b.  Latihan gerakan tungkai gaya dada.
              c.  Latihan gerakan mengambil napas gaya dada.
              d.  Kombinasi gerakan lengan dan tungkai renang gaya dada.



                 Rangkuman



                  Renang adalah salah satu olahraga yang dilakukan di dalam air. Ada
              empat gaya dalam renang, yaitu gaya bebas, gaya dada, gaya punggung,
              dan gaya kupu-kupu. Hal-hal yang perlu diperhatikan saat melakukan
              latihan renang, di antaranya melakukan pemanasan, dilakukan di kolam
              dangkal, dilakukan bersama guru, mengikuti arahan guru, serta menjaga
              kebersihan saat berenang.



                                                                                                 102]]></page><page Index="114"><![CDATA[Renang


                  Renang gaya dada sering disebut juga renang gaya katak. Hal ini
              karena gerakannya seperti katak berenang. Teknik dasar renang gaya
              dada  ada  tiga,  yaitu  gerakan  lengan,  gerakan  tungkai,  dan  gerakan
              mengambil napas.
                  Gerakan tungkai gaya dada terdiri atas 3 rangkaian gerakan, yaitu,
              tarik,  tendang,  dan  rapat.  Gerakan  lengan  gaya  dada  terdiri  atas  3
              rangkaian, yaitu tarik atau dayung, rapat, dan dorong. Gerakan mengambil
              napas  renang  gaya  dada  dilakukan  sesuai  dengan  gerakan  tangan,
              dengan mengangkat kepala sampai mulut berada di permukaan air.




                  Kalian telah mempelajari gerakan dasar renang gaya dada yang terdiri
              dari gerakan dasar meluncur, gerakan tungkai gaya dada, gerakan lengan,
              dan cara bernapas gaya dada. Apakah kalian telah menguasai gerakan-
              gerakan tersebut?
                  Jika kalian telah menguasai semua materi tersebut, lanjutkan ke materi
              berikutnya. Namun, jika belum menguasai, coba ulangi kembali materi
              yang belum dikuasai. Mintalah bimbingan guru atau teman kalian yang
              menguasai materi tersebut.


                                               Latihan





              Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

              I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

              1.  Renang termasuk olahraga ....
                  a.  senam                           c. atletik
                  b.  pencak silat                    d. air
              2.  Di bawah ini merupakan teknik dasar berenang, kecuali ....
                  a.  menendang
                  b.  meluncur
                  c.  bernapas
                  d.  gerak kaki dan tangan
              3.  Latihan gerak tungkai gaya dada membentuk ....
                  a.  lingkaran                       c. segitiga
                  b.  segi empat                      d. bujur sangkar





                                                                                                 103]]></page><page Index="115"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


              4.  Gerakan gaya dada yang terlihat di atas permukaan air adalah bagian
                  ....
                  a.  bahu                             c.  kepala
                  b.  kaki                             d.  tangan
              5.  Posisi badan dalam latihan gaya dada adalah ....
                  a.  telentang                        c. miring
                  b.  telungkup                        d. ditekuk
              6.  Gerakan mengambil napas pada renang gaya dada dilakukan dengan cara ....
                  a.  mengangkat kepala ke permukaan
                  b.  menengokkan kepala ke samping
                  c.  menggunakan alat
                  d.  memasukkan kepala ke dalam air
              7.  Renang gaya dada menyerupai gerakan ............ berenang.
                  a.  kupu-kupu                        c. lumba-lumba
                  b.  ikan                             d. katak
              8.  Tempat latihan berenang adalah di .......... renang.
                  a.  sungai                           c.  bak
                  b.  laut                             d. kolam
              9.  Berenang menggunakan ........ renang.
                  a.  seragam                          c. baju
                  b.  batik                            d. baju olahraga
              10. Berikut ini hal-hal yang tidak boleh dilakukan di kolam renang adalah,
                  kecuali ....
                  a.  buang sampah                     c. saling mendorong
                  b.  mencuci baju                     d. berenang

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Mengapa gaya dada disebut juga gaya katak?
              2.  Sulitkah melakukan renang gaya dada?
              3.  Latihan dasar apa saja yang diperlukan pada renang gaya dada?
              4.  Apa yang harus kalian lakukan agar mahir melakukan renang gaya dada?
              5.  Apa yang akan kalian lakukan jika ada teman kalian yang makan di kolam?

              III.  Mari melakukan kegiatan berikut ini.

              Lakukan lomba renang gaya dada bersama teman kalian. Renang
              dilakukan di kolam dangkal dengan didampingi guru.







                                                                                                 104]]></page><page Index="116"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN









































































                                                                                                 105]]></page><page Index="117"><![CDATA[BAB 11













           Aktivitas di Lingkungan




           Sekitar Sekolah]]></page><page Index="118"><![CDATA[Bab

                                    Aktivitas di Lingkungan

                11                          Sekitar Sekolah








                   Perhatikan gambar dibawah ini dan jangan lupa membaca !


                 Kegiatan  di  sekolah  sebenarnya bukan
             hanya belajar di dalam  kelas. Melainkan juga
             bisa  belajar,  bermain,  atau  melakukan
             kegiatan  lainnya  di  lingkungan  sekitar
             sekolah. Kegiatan tersebut, misalnya kegiatan
             mencari  jejak. Kegiatan  yang  dilakukan  di
             lingkungan  sekitar  sekolah  memiliki
             beberapa  manfaat,  antara  lain  lebih
             mengenal        lingkungan        sekolah,
             menghilangkan      kejenuhan,  memupuk

             kerja sama, serta mengaktifkan gerak tubuh.
                                                               Gambar 11.1 Lingkungan sekolah
                 Pada bab ini kita akan mempelajari bagaimana menjaga keselamatan diri dan
             orang lain selama melakukan kegiatan di lingkungan sekitar sekolah.
                 Setelah mempelajari materi pada bab ini, kalian diharapkan dapat:
             1.  Melakukan gerak lokomotor dalam mengikuti jejak.
             2.  Melakukan kerja sama dan disiplin dalam kegiatan mencari jejak.
             3.  Memilih tempat-tempat yang aman untuk bermain di lingkungan sekolah.
             4.  Menjaga keselamatan diri dan orang lain saat melakukan kegiatan di
                 lingkungan sekitar sekolah.


















                                                                                                 106]]></page><page Index="119"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3







                 Pernahkah kalian melakukan kegiatan mencari jejak? Tahukah kalian mengapa
             dinamakan mencari jejak? Karena kegiatan ini merupakan kegiatan mencari jejak atau
             tanda yang ditinggalkan oleh guru atau pembimbing.
















                                               Sumber: www.4.bp.blogspot.com [13 Juni 2009]
                                  Gambar 11.2 Mencari jejak merupakan salah satu kegiatan
                                   yang biasa dilakukan dalam pramuka

                 Apa yang dilakukan dalam kegiatan mencari jejak? Dalam kegiatan ini kalian diajak
             untuk mencapai suatu tempat dengan mengikuti petunjuk-petunjuk yang diberikan.
                 Petunjuk  yang  diberikan  berupa
             gambar-gambar atau simbol. Simbol apa
             saja  yang  biasanya  digunakan?  Simbol
             yang digunakan, antara lain tanda panah
             ( ), tanda silang (x), gelombang (   ),
             dan tanda panah
             berbelok    (P ).     Dapatkah   kalian
             mengartikan simbol-simbol tersebut?
             Tanda  panah,  artinya  jalan  yang  harus
             dilalui  lurus.  Tanda  silang  artinya,
             jalan tersebut tidak boleh dilalui. Coba       Gambar 11.3 Saat mencari jejak harus
                                                          memperhatikan petunjuk-petunjuk yang ada
             artikan simbol panah berbelok.

                 Kegiatan mencari jejak adalah kegiatan yang menyenangkan. Tidak hanya
             bermain-main, kegiatan mencari jejak juga berfungsi untuk:
             1.  menambah atau memperkaya pengetahuan,
             2.  melatih ketangkasan dan keterampilan,
             3.  menanamkan kreativitas,
             4.  menanamkan jiwa sosial, serta
             5.  meningkatkan keimanan setelah mengagumi dan mensyukuri kebesaran Tuhan
                 Yang Maha Esa yang telah menciptakan alam semesta.

                                                                                                 107]]></page><page Index="120"><![CDATA[Kegiatan mencari jejak dilakukan secara berkelompok. Setiap kelompok harus
           menemukan dan mengikuti petunjuk jejak yang ada. Jika tidak mengikutinya,
           tentunya kalian tidak akan sampai pada tempat tujuan.












                                                     Gambar 11.4 Harus ada kerja sama yang baik dalam sebuah
                                                                  kelompok



               B.  Tempat  yang Aman untuk  Bermain


             Halaman   sekolah merupakan salah satu tempat bermain yang aman. Di halaman
             sekolah, kalian bisa bermain berbagai macam jenis permainan. Misalnya, bermain
             benteng, kucing-kucingan, petak jongkok, dan lompat tali.
                 Tempat bermain yang aman harus bebas dari gangguan-gangguan, misalnya
             gangguan hewan dan tumbuhan. Jika kalian tinggal di kota besar, gangguan dari
             kendaraan-kendaraan pun harus dihindari.





























                                                                                                 108]]></page><page Index="121"><![CDATA[Apabila kalian bermain di lingkungan sekolah, pilihlah tempat-tempat dengan
             syarat sebagai berikut.
             1.  Luas
                 Tempat bermain yang luas akan membuat kalian bebas bergerak. Dengan begitu,
                 jika kalian berlari-lari akan lebih aman.
             2.  Bersih
                 Tempat yang bersih, artinya tempat tersebut tidak banyak sampah atau dekat
                 sampah. Jika dekat sampah tentu akan banyak lalat, nyamuk, dan udaranya bau.
                 Ini tidak baik untuk kesehatan kalian.
             3.  Tidak terdapat banyak lubang
                 Tempat yang banyak lubangnya bisa membahayakan. Bisa saja saat bermain
                 kalian terjatuh ke lubang-lubang tersebut.
             4.  Letaknya tidak tersembunyi
                 Pilihlah tempat bermain di lingkungan sekitar sekolah yang dapat terlihat orang
                 lain.  Dengan  begitu,  jika  terjadi  sesuatu  kalian  bisa  segera  mendapatkan
                 pertolongan.






















                                 Gambar 11.5 Tempat bermain sebaiknya dipilih yang aman


               C.  Menjaga  Keselamatan  dan Kebersihan  saat
                    Beraktivitas  di  Lingkungan  Sekolah


             1.  Keselamatan Diri dan Orang Lain

                 Kalian mungkin pernah terjatuh atau terluka saat bermain. Terjatuh atau terluka
             dapat terjadi karena kecerobohan dan ketidakhati-hatian. Anak-anak sering  tidak
             berhati-hati saat bermain, padahal jika terjatuh dapat membahayakan.





                                                                                                 109]]></page><page Index="122"><![CDATA[Kegiatan di Lingkungan Sekitar Sekolah


                 Keselamatan  kalian  seharusnya  kalian  perhatikan  saat  bermain  atau
             melakukan kegiatan lainnya. Caranya dengan berhati-hati. Orang tua atau keluarga
             kalian tentu sedih dan repot jika kalian terluka. Kalian pun akan merasakan sakit
             jika terjatuh atau terluka.

















                                 Gambar 11.6 Tidak berhati-hati dapat menyebabkan
                                                  terjatuh
                 Selain  berhati-hati  untuk  menjaga  keselamatan  diri,  kalian  juga  harus
             memperhatikan  keselamatan  orang  lain  saat bermain  atau  melakukan  kegiatan
             lainnya. Apalagi saat kegiatan penjelajahan atau mencari jejak.
                 Saat  mencari  jejak  kalian  berada  di  luar  ruangan.  Jadi,  keselamatan  dapat
             terancam  karena  medan  jalan,  cuaca,  atau  kondisi  lingkungan.  Harus  ada  kerja
             sama untuk saling menjaga keselamatan.
                 Keselamatan teman menjadi tanggung jawab kalian juga. Jika ada teman yang
             sakit atau terluka, yang lain harus menolong. Pernahkah kalian menolong teman
             kalian yang terluka?
                 Keselamatan diri dan orang lain sama-sama penting. Keselamatan diri sendiri
             akan terkait dengan keselamatan orang lain. Kita harus peduli kepada orang  lain
             kalau kita ingin dipedulikan orang lain.


















                                 Gambar 11.7 Mendorong teman saat bermain dapat membahayakan
                                        keselamatannya



                                                                                                 110]]></page><page Index="123"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3




                 Berikut  ini  beberapa  hal  yang  harus

             diperhatikan  saat  melakukan  kegiatan  di

             lingkungan sekitar sekolah.

             1.  Jika berada di lingkungan penduduk kita

                 harus  sopan. Tidak  menimbulkan suara
                 berisik dan kegaduhan.
             2.  Membuang sampah pada tempatnya.
             3.  Tidak mencoret-coret tembok.

             4.  Jika  harus  melewati  sungai,  hindari

                 menyeberang  pada  air  yang  deras.

                 Lewati jembatan yang ada.

             5.  Jika  melewati  jalan  raya  berjalanlah di
                 sebelah kiri.                             Gambar 11.8 Menggunakan jembatan untuk
                                                             menyeberangi sungai akan lebih aman


             2.  Menjaga Kebersihan saat Beraktivitas di Lingkungan Sekolah

                 Melakukan  kegiatan  bersama  teman-teman  di  sekolah,  memang
             menyenangkan.  Tidak  jarang,  sambil  beraktivitas,  ada  yang  membawa makanan
             atau minuman. Makan dan minum saat beraktivitas di lingkungan sekitar sekolah
             tidak  dilarang.  Namun, kalian  harus  ingat untuk  tidak  membuang sembarangan
             bungkus makanan atau minuman kalian tersebut.
                 Buanglah  bungkus  makanan  atau
             minuman  di  tempat  sampah.  Selain
             menjaga lingkungan tetap bersih, hal ini juga
             bertujuan untuk menjaga keselamatan kalian.
             Jika  kalian  membuang  bungkus  makanan
             dari  plastik  di  sekitar  tempat  kalian
             beraktivitas  misalnya  bermain,  bisa  saja
             menyebabkan  teman  atau  kalian  sendiri
             terpeleset. Oleh karena itu, jagalah
             kebersihan lingkungan saat bermain atau       Gambar 11.9 Membuang sampah pada tempatnya
                                                           merupakan contoh menjaga kebersihan lingkungan
             melakukan aktivitas lain di sekitar sekolah.














                                                                                                 111]]></page><page Index="124"><![CDATA[Tugas

              Untuk menghilangkan kejenuhan, ayo lakukan kegiatan berikut.
              1.  Melakukan kegiatan mencari jejak dengan menerapkan kedisiplinan
                  dan kerja sama.
              2.  Bermain dengan teman-teman dengan memilih tempat bermain yang aman.
              Saat mencari jejak dan bermain, perhatikan keselamatan diri dan teman kalian.

































































                                                                                                 112]]></page><page Index="125"><![CDATA[Kegiatan di Lingkungan Sekitar Sekolah



                 Rangkuman

                  Permainan  yang  dapat  dilakukan  di  lingkungan  sekitar  sekolah
              contohnya  mencari  jejak.  Mencari  jejak  merupakan  kegiatan  untuk
              mencapai suatu tempat dengan mengikuti jejak atau petunjuk-petunjuk
              yang diberikan. Petunjuk yang digunakan berupa simbol-simbol, misalnya
              tanda panah (*) dan tanda silang (x).
                   Agar pencarian jejak berhasil, harus ada kerja sama yang baik dalam
               suatu kelompok. Kegiatan ini sebaiknya dilakukan dengan bimbingan guru.
                   Tempat yang dipilih untuk bermain adalah tempat yang aman, yaitu
               tempat yang tidak membahayakan keselamatan diri. Misalnya, jalan raya,
               pinggir  sungai,  jalan  kereta,  dan  lainnya.  Saat  bermain  harus
               memperhatikan keselamatan diri dan orang lain. Keselamatan diri dan
              orang lain sama-sama penting.



                  Kalian telah mempelajari kegiatan yang dilakukan di lingkungan sekitar
              sekolah, yaitu mencari jejak. Kalian juga telah mempelajari bagaimana
              memilih tempat yang aman untuk bermain serta menjaga keselamatan
              diri dan orang lain. Apakah kalian telah menguasai materi tersebut?
                  Jika kalian telah menguasai semua materi tersebut, lanjutkan ke materi
              berikutnya. Namun, jika belum menguasai, coba ulangi kembali materi
              yang belum dikuasai. Mintalah bimbingan guru atau teman kalian yang
              menguasai materi tersebut.



                                               Latihan




               Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

               I.  Mari pilih jawaban yang tepat.

                   Kegiatan mencari jejak dilakukan di ....
                      dalam kelas                      c. taman
                      halaman sekolah                  d.  lingkungan sekitar sekolah
               2.   Mencari jejak berarti mengikuti ....
                      keinginan diri                   c.  teman yang di depan
                      petunjuk-petunjuk                d. keinginan guru





                                                                                                 113]]></page><page Index="126"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3




              3.  Antara anggota kelompok pencari jejak harus ada ....
                  a.  kerja sama                       c. pertentangan
                  b.  persaingan                       d. jarak
              4.  Tempat bermain harus tempat yang ....
                  a.  sepi                             c. aman
                  b.  berbahaya                        d.  kotor
              5.  Berikut ini yang merupakan tempat bermain yang aman adalah ....
                  a.  jalan raya                       c. jalan kereta api
                  b.  pinggir sungai                   d. taman
              6.  Sungai termasuk tempat berbahaya untuk bermain karena sewaktu- waktu
                  dapat ....
                  a.  kering                           c. dingin
                  b.  surut                            d. banjir
              7.  Arah yang harus dilalui diberi tanda ....
                  a.  panah                            d. panah kiri
                  b.  silang                           c. panah kanan
              8.  Jalan raya tempat yang ......... untuk bermain.
                  a.  aman                             c. baik
                  b.  tidak aman                       d. nyaman
              9.  Tempat bermain yang sejuk dipilih agar ....
                  a.  tidak berbahaya                  c. tidak kotor
                  b.  tidak kepanasan                  d. berbahaya
              10. Saat bermain kita harus berhati-hati agar tidak ....
                  a.  terjatuh                         c. mengantuk
                  b.  ditemani                         d. lupa

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Apa yang dilakukan saat mencari jejak?
              2.  Apakah menurut kalian beraktivitas bersama teman-teman di
                  lingkungan sekitar sekolah menyenangkan?
              3.  Apa yang harus kalian lakukan jika salah satu teman kalian tidak mau bekerja
                  sama saat mencari jejak?
              4.  Tempat seperti apakah yang sebaiknya dipilih sebagai tempat bermain?
              5.  Pentingkah menjaga keselamatan diri saat bermain?

              III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              a.  Bentuklah sebuah kelompok yang terdiri atas 3 orang.
              b.  Umpamakan salah satu teman kalian terjatuh dan lutut serta tangannya berd

                                                                                                 114]]></page><page Index="127"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN











































































                                                                                                 115]]></page><page Index="128"><![CDATA[BAB 12















          Budaya Hidup Sehat]]></page><page Index="129"><![CDATA[Bab


                                       Budaya Hidup Sehat

                12





               -   Perhatikan gambar dibawah ini dan jangan lupa untuk membaca !


                 Dani adalah murid kelas 3 SD Maju. Ia anak yang sehat.
                  Oleh karena jarang sakit, Dani pun jarang tidak masuk
                         sekolah. Hasilnya, Dani selalu menjadi juara.
                         Dani memiliki badan yang sehat karena ia
                     membiasakan  hidup  sehat.  Dani  selalu  makan
                  makanan yang bergizi, olahraga teratur, dan selalu
                  menjaga kebersihan. Tidak heran jika Dani jarang sakit. .







                                                                      Gambar 12.1 Olahraga salah satu
                                                                         cara hidup sehat

                 Pada  bab  ini  kalian  akan  mempelajari  beberapa  macam  jenis  penyakit,  di
             antaranya diare, demam berdarah, dan influenza. Di samping itu, kalian juga akan
             mempelajari bagaimana cara menggunakan peturasan. Materi ini berkaitan dengan
             kebersihan.
                 Setelah mempelajari materi pada bab ini kalian diharapkan dapat:
             1.  Menjelaskan tentang gejala, penyebab, dan cara pencegahan penyakit diare.
             2.  Menjelaskan tentang gejala, penyebab, dan cara pencegahan demam berdarah.
             3.  Menjelaskan tentang gejala, penyebab, dan cara pencegahan influenza.
             4.  Menjelaskan cara menggunakan peturasan.
























                                                                                                 116]]></page><page Index="130"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3





                 Setiap  orang  tentu  ingin  badannya  selalu  sehat.  Tidak  ada  orang  yang
             mengharapkan  sakit  karena  sakit  itu  tidak  enak.  Aktivitas  atau  kegiatan  akan
             terganggu jika kita sakit. Oleh karena itu, kalian harus menjaga kondisi tubuh agar
             tidak sakit. Jika telah terkena penyakit, maka harus diobati. Penyakit yang diderita
             pada masa pertumbuhan dapat memengaruhi pertumbuhan (Depdiknas. 2004: 23)
                 Agar dapat mencegah dan mengobati penyakit, kita harus mengetahui tentang
             penyakit tersebut. Hal-hal yang perlu diketahui, di antaranya gejala, penyebab, dan
             cara mencegahnya. Pada pelajaran ini kita akan mempelajari tentang penyakit diare,
             demam berdarah, dan influenza.

             1.  Penyakit Diare

                 Apa itu penyakit diare? Penyakit diare adalah jenis penyakit yang menyerang
             bagian perut. Apa gejala penyakit diare? Salah satu gejala penyakit diare adalah
             buang air besar lebih dari tiga kali sehari, bentuknya lebih encer atau berupa cairan.
             Gejala
             lain  dari  penyakit  diare  adalah  perut
             kejang  dan  mulas,  kadang-kadang
             disertai demam.
                 Penyakit  diare  dapat  disebabkan
             oleh beberapa hal, antara lain:
             a.  Penyerapan zat makanan oleh usus
                 yang tidak sempurna.
             b.  Makanan, seperti makanan basi,
                 mengandung kuman atau racun.
                                                            Sumber: www.bamburuncing.files.wordpress.com [13 Juni 2009]
             c.  Faktor  psikologis,  seperti  rasa takut   Gambar 12.2 Jajan sembarangan dapat
                 dan cemas.                                       menyebabkan diare


                 Pencegahan penyakit diare dapat dilakukan dengan cara sebagai berikut.
             a.  Kebiasaan hidup sehat.
             b.  Menggunakan sumber air minum bersih.
             c.  Membiasakan makan makanan yang sudah dimasak.
             d.  Mencuci tangan sesudah buang air besar.
             e.  Menjaga kebersihan diri dan lingkungan.
             f.  Makan makanan yang bergizi.
                 Diare  sering  menjadi  wabah  yang  menyebar  dalam  waktu  singkat.  Diare
             membuat penderitanya kekurangan cairan sehingga badannya menjadi lemas. Jika
             tidak segera diobati dapat menyebabkan kematian.
                                                                                                 117]]></page><page Index="131"><![CDATA[Budaya Hidup Sehat
                 Cara pengobatan pertama penyakit diare, yaitu penderita diberi minuman garam
             oralit. Jika belum sembuh sebaiknya penderita dibawa ke dokter.

             2.  Penyakit Demam Berdarah

                 Pernahkah kalian mendengar penyakit DBD? DBD adalah istilah yang sering
             dipakai untuk menyebutkan penyakit demam berdarah. Kepanjangan DBD  adalah
             Demam Berdarah Dengue.
                 Demam berdarah  termasuk  penyakit  yang  cukup  berbahaya.  Penderita yang
             diduga  menderita  penyakit demam  berdarah  dalam tingkat manapun harus segera
             dibawa ke dokter atau rumah sakit  mengingat sewaktu-waktu dapat mengalami
             syok atau kematian. (Dr. Sudradjat, 2009: 1).


















                                   Gambar 12.3 Penderita demam berdarah harus segera
                                       mendapat perawatan dokter

                 Demam berdarah merupakan penyakit yang disebabkan oleh gigitan nyamuk
             yang bernama Aedes aegypti. Nyamuk Aedes aegypti biasanya menggigit pada siang
             hari. Tempat berkembang biaknya adalah di genangan- genangan air bersih.
                 Tahukah kalian bagaimana nyamuk Aedes aegypti menularkan penyakit demam
             berdarah?  Mula-mula  nyamuk  Aedes  aegypti  menggigit  manusia  yang darahnya
             mengandung virus dengue. Kemudian virus tersebut bertambah banyak di dalam
             tubuh nyamuk dan berpindah ke kelenjar ludah. Saat nyamuk tersebut  menggigit
             tubuh seseorang maka virus tersebut masuk ke dalam tubuh orang tersebut.
                 Gejala-gejala penyakit demam berdarah, yaitu:
             a.  Penderita mengalami demam tinggi selama tiga hari lebih.
             b.  Terdapat bintik-bintik merah pada kulit.
             c.  Nyeri pada ulu hati.
             d.  Mimisan (keluar darah dari hidung).
             e.  Pendarahan pada gusi.
             f.  Jika sudah parah, penderita mengalami muntah darah.







                                                                                                 118]]></page><page Index="132"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


                 Cara pencegahan penyakit demam
             berdarah, yaitu:
                 Membersihkan  atau  menguras
                 tempat-tempat penampungan air.
                 Menutup tempat penampungan air.
                 Mengubur barang-barang bekas,
                 seperti ban dan kaleng.
                 Membersihkan rumah, menyimpan

                 baju-baju di dalam lemari.
             e.  Melakukan  pemberantasan  nyamuk           Gambar 12.4 Menguras kolam kamar mandi
                                                           merupakan salah satu cara mencegah demam
                 Aedes aegypti dengan penyemprotan dan                 berdarah
                 menaburkan serbuk abate pada tempat
                 penampungan air.

             3.  Penyakit Influenza

                 Penyakit influenza adalah penyakit yang disebabkan oleh virus. Influenza dapat
             menular. Penularannya melalui udara. Menurut Melissa Conrad Stappler (2009),
             komplikasi  flu  dapat  menyebabkan  infeksi  pada  kuping,  bronkittis,  dan  infeksi
             rongga sekitar hidung.
                 Gejala-gejala   penyakit   influenza,
             antara lain:
             a.  Deman, menggigil.
             b.  Sakit kepala.
             c.  Rasa nyeri pada bagian punggung dan
                 persendian.
             d.  Sering bersin.
             e.  Batuk-batuk.

                                                              Gambar 12.5 Orang yang terserang influenza
                                                              biasanya terkena demam
                 Cara pencegahan penyakit influenza, antara lain:
             a.  Makan makanan yang bergizi.
             b.  Tidak berkunjung ke tempat-tempat ramai di saat wabah penyakit berjangkit.
             c.  Istirahat yang cukup.
             d.  Olahraga secara teratur.


                    B. Cara  Menggunakan  Peturasan

                 Sudah pernahkah kalian mendengar istilah peturasan? Peturasan adalah tempat
             untuk membuang air kecil atau besar. Peturasan biasa disebut juga jamban atau
             WC.
                                                                                                 119]]></page><page Index="133"><![CDATA[Budaya Hidup Sehat



                 Buang air besar atau kecil tidak boleh

             sembarangan.  Gunakanlah  peturasan

             jika kalian ingin buang air besar dan kecil.

             Mengapa  kalian  tidak  boleh  buang  air

             besar  dan  kecil sembarangan?  Karena

             akan    membuat  lingkungan      menjadi

             tercemar  dan  kotor.  Jika  lingkungan

             tercemar  dan  kotor  akan  menimbulkan

             berbagai wabah penyakit. Misalnya, disentri,

             tifus,  dan  kolera.  Oleh karena  itu,  setiap
                                                          Gambar 12.6 Peturasan adalah tempat untuk buang air
             rumah harus memiliki peturasan.
                 Peturasan yang dibuat harus memenuhi syarat kesehatan, di antaranya;
             1.  Harus ada ventilasi yang cukup.
             2.  Saluran pembuangan air harus ditutup agar tidak menyebarkan bau.
             3.  Jarak antara jamban dan sumber air bersih sekurang-kurangnya 10 meter.

                 Peturasan  harus  selalu  bersih.  Jika  selesai  buang  air  kecil  atau  besar  harus
             disiram sampai bersih. Jangan buang air besar atau kecil di lantai, tetapi di lubang
             WC.
                 Kalian juga tidak boleh membuang sampah di peturasan. Sikatlah lantai, dinding,
             serta jamban minimal dua hari sekali.

                    Tugas


                   Ayo membersihkan rumah dan lingkungan.
                   Ayo biasakan mencuci tangan sebelum makan.
                   Ayo menutup penampungan-penampungan air.
                   Ayo biasakan buang air kecil atau besar di peturasan.
                   Ayo rajin membersihkan peturasan di rumah.


                 Rangkuman




               demam berdarah, dan influenza.
                   Penyakit  diare  dapat  disebabkan  oleh  makanan,  penyerapan  zat
               makanan oleh usus yang tidak sempurna, dan faktor psikologis. Penyakit
               demam berdarah disebabkan oleh nyamuk Aedes aegypti. Penularannya
               melalui gigitan nyamuk Aedes aegypti. Penyakit influenza disebabkan oleh
               virus.

                                                                                                 120]]></page><page Index="134"><![CDATA[Pendidikan Jasmani Olahraga dan Kesehatan 3


                  Peturasan adalah tempat buang air kecil atau air besar. Peturasan disebut
              juga jamban atau WC. Buang air kecil dan besar harus di peturasan. Setelah
              buang  air  kecil  atau  besar  harus  disiram.  Peturasan  harus  dijaga
              kebersihannya.



                  Kalian telah mempelajari tentang penyakit diare, demam berdarah,
              dan influenza. Selain itu kalian juga telah mempelajari cara menggunakan
              peturasan. Apakah kalian telah menguasai materi tersebut?
                  Jika kalian telah menguasai semua materi tersebut, lanjutkan ke materi
              berikutnya. Namun, jika belum menguasai, ulangi kembali materi yang
              belum  dikuasai.  Mintalah  bimbingan  guru  atau  teman  kalian  yang
              menguasai materi tersebut.


                                               Latihan




              Ayo kerjakan pada buku tugas kalian.

              I.  Mari pilih jawaban yang tepat.
              1.  Penyakit diare disebabkan oleh ....
                  a.  olahraga yang tidak teratur
                  b.  makanan tidak bergizi
                  c.  lingkungan yang kotor
                  d.  makanan yang tercemar
              2.  Influenza  sangat  cepat  penularannya  terhadap  orang  lain,  karena
                  menyebar melalui ....
                  a.  bersentuhan
                  b.  tinja
                  c.  air
                  d.  udara
              3.  Nyamuk Aedes aegypti berkembang di air ....
                  a.  kotor                            c. bersih
                  b.  sumur                            d. sungai
              4.  Jarak jamban dan sumber air bersih minimal .... meter.
                  a.  5                                c. 8
                  b.  7                                d. 10






                                                                                                 121]]></page><page Index="135"><![CDATA[Budaya Hidup Sehat



              5.  Membuang air besar sebaiknya di ....
                  a.  jamban                           c.  ladang
                  b.  sungai                           d.  sawah
              6.  Nyamuk Aedes aegypti menggigit manusia dan dapat menyebarkan
                  penyakit ....
                  a.  influenza                        c. demam berdarah
                  b.  gusi bengkak                     d. sariawan
              7.  Cara-cara untuk mencegah penyakit influenza, kecuali ....
                  a.  istirahat yang cukup
                  b.  makan makanan yang bergizi
                  c.  olahraga teratur
                  d.  minum minuman yang bersoda
              8.  Nyamuk suka di tempat yang ....
                  a.  bersih                           c.  debu
                  b.  kotor                            d.  pasir
              9.  Agar  tidak  digigit  nyamuk,  sebelum  tidur  kamar  harus  disemprot
                  dengan ....
                  a.  air                              c. minyak wangi
                  b.  minyak tanah                     d. obat nyamuk
              10. Buang air besar sembarangan akan membuat lingkungan ....
                  a.  aman                             c. tercemar
                  b.  nyaman                           d. sehat

              II.  Mari menjawab pertanyaan dengan tepat.

              1.  Apa penyebab penyakit diare?
              2.  Apa yang akan kalian lakukan untuk mencegah terserang penyakit
                  demam berdarah?
              3.  Pernahkah kalian terkena influenza? Apa yang kalian rasakan?
              4.  Apa yang dimaksud peturasan?
              5.  Bagaimana cara menggunakan peturasan?

              III.  Mari melakukan kegiatan di bawah ini.

              Ajaklah ayah, ibu, dan anggota keluarga kalian untuk melakukan kegiatan- kegiatan
              berikut.
              a.  Mengubur barang-barang bekas dan menutup penampungan-
                  penampungan air.
              b.  Menguras bak di kamar mandi dan membersihkan peturasan.
              c.  Ceritakan kegiatan yang telah kalian lakukan di atas. Tulislah di buku  tugas




                                                                                                 122]]></page><page Index="136"><![CDATA[VIDEO PEMBELAJARAN








































































                                                                                                 123]]></page><page Index="137"><![CDATA[PROFIL
                   Penulis bernama lengkap Rizky Bangun Narti dilahirkan dilampung timur
             pada tanggal 15 mei 1999. Penulis merupakan anak pertama dari dua bersaudara
             buah cinta kasih dari pasangan bapak sunardi dan ibu istianik.
                   Pendidikan  yang  di  tempu  SDN  Karya  Makmur  selesai  ditahun  2011,
             selanjutnya penulis menempuh pendidikan di Mts Madinah dan selesai pada tahun
             2014,  melanjutkan  pendidikan  di  SMA  IT  Jepara,  Lampung  Timur  Lulus  pada
             tahun 2017.
             Penulis melanjutkan pendidikan strata S1 di UIN Raden Intan Lampung Fakultas

             Tarbiyah dan Keguruan prodi Pendidikan Guru Madrasah Ibtidaiyah.




























































                                                                                                 124]]></page><page Index="138"><![CDATA[Daftar Pustaka






                  Abdul,  Syukur.  et.al.  2005.  Ensiklopedi  Umum  untuk  Pelajar.  Jakarta: Ichtiar
                       Baru van Hoeve.
                  Agus, Mahendra. 2001. Pembelajaran Senam. Jakarta: Ditjen Olahraga
                       Depdiknas.
                  Departemen Pendidikan Nasional. 2004. Perkembangan dan Belajar Gerak,
                       Biomekanika,  dan  Kondisi  Fisik  Anak-anak  Sekolah  Dasar.  Jakarta:
                       Departemen Pendidikan Nasional.
                  _______. 2004. Pedoman Renang untuk Klub Olahraga Usia Dini di Sekolah
                       Dasar. Jakarta: Departemen Pendidikan Nasional.
                  Iwan, Gayo, ed. 2001. Buku Pintar Seri Senior. Jakarta: Pustaka Warga Negara.
                  Luszy,  Arijanty.  2009.  Penyebab  Diare.  [tersedia]  http://www/
                       mediacatrore.com [11 Juni 2009].
                  Pusat Bahasa Depdiknas. 2005. Kamus Besar Bahasa Indonesia. Jakarta: Balai
                       Pustaka.
                  Rusli, Ibrahim. 2001. Landasan Psikologis Pendidikan Jasmani di Sekolah Dasar.
                       Jakarta: Ditjen Olahraga Depdiknas.
                  Rusli, Lutan. 2001. Asas-asas Pendidikan Jasmani. Jakarta: Ditjen Olahraga
                       Depdiknas.
                            .  2001.  Pembelajaran  Keterampilan  dan  Konsep  Olahraga  di
                       Sekolah Dasar. Jakarta: Ditjen Olahraga Depdiknas.
                  Sudradjat, SB. 2009. Penyebab dan Gejala Demam Berdarah. [tersedia]
                       http://www.geocities.com[11 Juni 2009].

                  Sukirno. 2008. Dasar-dasar Belajar Renang. Depok: Arya Duta. Stoppler,
                  Melissa Conrad. 2009. Article: Influenza. [On Line]. Tersedia:
                       http://www.Medicinenet.com/influenza/article.html. [11 Juni 2009].
                  Tim Penyusun. 2002. Oxford Ensiklopedi Pelajar. Jakarta: Oxford University Press.

                  Yudha, M. Saputra. 2001. Dasar-dasar Keterampilan Atletik. Jakarta: Ditjen
                       Olahraga Depdiknas.

                           . 2001. Pembelajaran Atletik di Sekolah Dasar. Jakarta: Ditjen
                       Olahraga Depdiknas.









                                                                                                125]]></page></pages></Search>